<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN"><id>/</id><title>解语知音</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506347+08:06</updated><author><name>无尽藏海</name></author><link href="/" rel="alternate"/><generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="0.9.0">python-feedgen</generator><logo>https://cdn.jsdelivr.net/gh/noiraimer/site-wiki@gh-pages/logo.png</logo><subtitle>温故而知新</subtitle><entry><id>/archives/易混实词辨析/</id><title>易混实词辨析</title><updated>2020-02-16T11:12:49.507105+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;易混实词辨析&lt;/h1&gt;
&lt;h1&gt;A&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;1 [哀怜✦爱怜✦爱恋]三者读音大致相同，但意义和用法不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“哀怜”指对别人的&lt;strong&gt;不幸遭遇表示同情&lt;/strong&gt;，如“中华民族有哀怜弱者的传统”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“爱怜”指十分&lt;strong&gt;疼爱&lt;/strong&gt;，多用于子女，如“爱怜子女”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“爱恋”指热爱而难以分离，多用于男女之间，如“二十多年来，他俩一直相互爱恋着”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 [爱护✦爱惜]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“爱护”有精心保护，不使受到损坏或镀害的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“爱惜”指不浪费，不糟蹋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者既可指&lt;strong&gt;人&lt;/strong&gt;，又可&lt;strong&gt;指物&lt;/strong&gt;；后者则仅指&lt;strong&gt;物&lt;/strong&gt;或&lt;strong&gt;抽象事物&lt;/strong&gt;，如“时间”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 [安闲✦安适]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“安闲”重在“闲”——心中无所牵挂；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“安适”重在“适”——舒适，惬意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 [安置✦安顿✦安排]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“安置”重在于“置”，使工作、生活、物品等有适当的位置，或指人或物的处置各得其所，又指安置亲属、行李、灾民等；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“安顿”着重在于“顿”，妥当安排使&lt;strong&gt;有着落&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“安排”着重于“排”，分轻重缓急，先后主次，有条不紊地处置人或事物，多指&lt;strong&gt;人事、任务等的处理&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 [按语✦暗语]相同点：二者都与语言有关。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“按语”也写作“案语”，指作者、编者对有关文章、词句所做的&lt;strong&gt;说明、提示或考证&lt;/strong&gt;。如“这个文段，编者特地加了按语”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“暗语”指彼此约定的&lt;strong&gt;秘密话&lt;/strong&gt;，如“这些话纯是暗语，别人根本听不懂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 [暗淡✦黯淡]二者都指不明朗。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“暗淡”指&lt;strong&gt;光色昏暗&lt;/strong&gt;，不光明，不鲜艳，如“光线暗淡”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“黯淡”①指&lt;strong&gt;心理暗淡&lt;/strong&gt;，如“心情黯淡”；②同“暗淡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 [翱翔✦遨游]二者都与游动有关，但游动的方式有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“翱翔”指在空中回旋地&lt;strong&gt;飞&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“遨游”指漫游，&lt;strong&gt;游&lt;/strong&gt;历。如“自由翱翔”，“遨游太空”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 [懊悔✦懊恼]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“懊悔”重在“悔”——&lt;strong&gt;后悔&lt;/strong&gt;，更多的是“责己”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“懊恼”重在“恼”——&lt;strong&gt;烦恼&lt;/strong&gt;，更多的是“怨天尤人”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;B&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;9 [把持✦操纵]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“把持”是独占、独揽的意思，往往是&lt;strong&gt;公开性&lt;/strong&gt;的活动；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“操纵”是支配、控制的意思，多是&lt;strong&gt;幕后行为&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 [颁布✦颁发]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“颁布”侧重于公布，对象往往是法令、条例等；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“颁发”侧重于授予、发出，对象常是奖品或命令、指示等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 [包括✦包罗✦包含✦包涵]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包括”可指具体事物，又可指抽象事物，如意识形态，包括政治、法律、道德等思想观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包罗”指广大范围，众多事物，常说包罗万象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包含”对象多是抽象事物，如：这句话包含好几层意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包涵”请人原谅，如：请多包涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 [包藏✦饱藏]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包藏”指&lt;strong&gt;包含&lt;/strong&gt;，隐藏，如“包藏祸心”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“饱藏”指深深地隐藏着，如“他那双贼圆的眸子里饱藏着杀机”。侧重&lt;strong&gt;含量多&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 [包含✦饱含✦包涵]三者都有含有的意思，但含有的浓度或对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包含”仅指里边含有，如“这句话包含好几层意思”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“饱含”指所含的量特别充足，如“饱含着深厚的阶级感情”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包涵”指客套话，请人原谅，如“唱得不好，请大家多多包涵”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 [保障✦保证]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“保障”指有效地保护人民财产、劳动、科研成果等使人不受侵犯和破坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“保证”着重于用事实或行动担保做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 [报复✦抱负✦包袱]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“报复”指对批评自己或损害自己利益的人进行反击，贬义，如“他善于对提意见的人打击报复”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“抱负”指远大的志向，褒义，如“青年人应该有理想，有抱负”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“包袱”比喻影响思想或行动的负担，如“思想包袱”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 [报到✦报道]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“报到”，动词，指向组织报告自己已经来到，如“新生入学报到处”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“报道”也写作“报导”，名词，指新闻稿，如“他写了一篇新闻报道”；动词，通过媒体把新闻告诉群众，如“报道消息”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 [暴戾✦暴力]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“暴戾”，形容词，指粗暴乖张，残酷凶恶，如“这个老板真是暴戾，动辄对工人进行打骂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“暴力”，名词，①强制的力量，武力，如“暴力革命”；②特指国家的强制力，如“军队对于敌对阶级是一种暴力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 [暴病✦抱病]二者都与疾病有关，但词性和词义不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“暴病”指突然发作来势很凶的病，名词，如“一场暴病，整得他意志完全消沉了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“抱病”指有病在身，动词，如“自此以后，他一直抱病在家，不再露面”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 [爆发✦暴发]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“爆发”，①指岩浆突然冲破地壳，向外迸出，如“火山爆发”；②指通过外部冲突而发生的质变，如“爆发革命”；③指力量、情绪等忽然发作，或事变突然发生，如“会场里爆发出雷鸣般的掌声”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“暴发”，①指突然发作，如“山洪暴发”；②指突然发财得势，多含贬义，如“暴发户”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 [奔赴✦奔向]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“奔赴”侧重于“将要走到，跑到，赶到”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“奔向”侧重于“朝某个方向”奔，没有“赶到”之意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 [本领✦本事]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本领”着重于工作的技能，特殊的技巧，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本事”着重于活动的能力，指一般的能力，如：他有本事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 [本质✦实质]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“本质”运用范围比“实质”广，“本质”指人或事物本身所固有的根本的属性，它可构成本质特点等词组。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“实质”指内在的实际属性，跟表面的或虚假的东西相对，一般指抽象事物，如：精神实质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 [崩裂✦迸裂]二者都是动词，都有裂开的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“崩裂”指物体猛然分裂成若干部分，如“山石崩裂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“迸裂”指破裂，裂开而往外飞溅，如“脑浆迸裂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 [必须✦必需]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须，副词，侧重于“应当怎样”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必需，动词，侧重于“不可或缺”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 [变易✦变异]二者都与变化有关，但所指的对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“变易”指改变，变化，如“这里的情况并无多大变易”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“变异”指同性生物世代之间或同代生物不同个体之间在形态特征、生理特征等方面所表现出来的差异，如“物种变异”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 [变换✦变幻]二者都是动词，都有变化之意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“变换”指事物的一定形式或内容换成另一种，多指&lt;strong&gt;具体的事物&lt;/strong&gt;，如“变换一下位置”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“变幻”指不规则地改变，多指&lt;strong&gt;抽象事物&lt;/strong&gt;，如“世界上的政治风云变幻莫测”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 [辨别✦鉴别]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辨别”侧重于把事物&lt;strong&gt;区分开&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“鉴别”侧重于&lt;strong&gt;审定真伪或好坏&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 [辩白✦辩护✦辩解]★&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辩白”重在于“白”，说明白事实，一般指在被误会或被指责的情况下进行分辩，使真相大白；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辩护”着重于“护”，用充足的理由为自己或他人申辩；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辩解”着重于“解”，分辩解释，说明见解或言行是正确的或错误不是那么严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[报怨✦抱怨]二者都与“怨”有关。不同点是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“报怨”指&lt;strong&gt;报复&lt;/strong&gt;怨恨，如“这次恶性事件是由肇事者报怨引起的”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“抱怨”指心中不满，数说别人不对，或埋怨，如“这都应怪自己，不能抱怨别人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 [辩别✦辨别]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辩别”指用言辞来分别，如“辩论会上，他从理论上仔细辩别了这件事的是非曲直”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辨别”指根据不同事物的特点，在认识上加以区别，如“在政治斗争中，每个人都要辨别好方向，不要上了政治骗子的当”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 [标致✦标志]二者读音相同，但词性和词义不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“标致”指相貌、姿态美丽，多用于女子，形容词，如“她长得很标致”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“标志”，①标明特征的记号，名词，如“地图上有各种形式的标志”；②表明某种特征，动词，如“这件事标志着正义是不可战胜的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;31 [表明✦标明]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“表明”指&lt;strong&gt;表示清楚&lt;/strong&gt;，如“这件事表明了社会主义制度的优越性”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“标明”指特意&lt;strong&gt;用文字或符号&lt;/strong&gt;等把某事物直接标出来，如“一般药品都应在外包装上标明用途、用量、用法等”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;32 [病例✦病历]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“病例”指某种疾病的例子，如“这种病例，我们已有成熟的医案”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“病历”指医疗部门记载病情、诊断和处理方法的记录，也叫病案，如“病人出院时，不要忘记带上病历”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;33 [不齿✦不耻]这两个词语读音相同，但意义不同。★&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不齿”是不愿意提到的意思，如“出卖师友者，君子不齿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不耻”是不感到羞耻的意思，如“身居显位，却有如此贪心，别人尚羞，他自己却不耻”。(年春季高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;34 [不合✦不和]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不合”指&lt;strong&gt;不符合&lt;/strong&gt;，不应该，合不来，如“不合手续”，“早知如此，当初就不合叫他去”，“他们俩一直不合”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不和”指&lt;strong&gt;不和睦&lt;/strong&gt;，如“家不和，外人欺”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35 [不力✦不利]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不力”指不尽力，不得力，如“办事不力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不利”指没有好处，不顺利，如“这个地形不利于我军而有利于敌军”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36 [部署✦布置]二者都与安排有关事情有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“部署”指安排、布置人力、任务等，一般指大规模地、全面地、原则地安排配置，如“指挥员的正确部署来源于正确的决心”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“布置”指在一些活动中做出安排，多指具体的安排、配置等，如“布置工作”，“布置任务”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;C&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;37 [猜测✦推测]猜测侧重于主观猜想；推测侧重于根据事理去推断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;38 [才能✦才华✦才干✦才智]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“才能”表现在实践活动方面，如“办事才能”；又表现在思维活动方面，如文艺创作才能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“才干”指办事和实践活动能力，常用于较重要的实践活动方面。如“指挥才干”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“才华”指表现于外的才智和能力，如“才华横溢”，多用于艺术活动，科学文化等方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“才智”多指创造、发明、判断等才能，如“聪明才智”多用于思维活动方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;39 [财物✦财务]二者都与财有关，都是名词。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“财物”指钱财和物资，如“老人死后，留下了很多财物”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“财务”指机关、企业、团体等单位中，有关财产的管理或经营以及现金的出纳、保管、计算等事务，如“建立健全财务制度”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40 [采用✦采取✦采纳]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“采用”重在于“用”，采其可用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“采取”重在“取”从许多可用的事物中，选择最合适的，运用范围比其他两词广。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“采纳”着重于接受意见，建议，要求等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;41 [残败✦惨败]二者所指对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“残败”指残缺衰败，多用于物件，如“这里有一堵残败的墙壁”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“惨败”指惨重的失败，多用于事情，如“敌人遭到了惨败”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42 [残酷✦惨苦]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“残酷”指凶残冷酷，如“滥施残酷的暴行”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“惨苦”指凄惨痛苦，如“这几年，他们的生活真够惨苦”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;43 [仓促✦仓皇]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“仓促”指时间匆促，行动忙乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“仓皇”多指心里害怕，神色慌张，举止失措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;44 [草拟✦起草]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“草拟”指粗略地拟出草案，多指各种计划、工程设计、论文提纲的拟定；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“起草”多指方针政策、规章等文件的拟稿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45 [查看✦察看]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“查看”指检查观察事物存在的情况，如“查看货物”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“察看”指为了解情况而细看，如“察看地形”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;46 [察访✦查访]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“察访”指通过观察和访问进行调查，如“实地察访”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“查访”指调查打听案情，如“为了尽快破案，他化装成一个农民到处查访线索”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;47 [铲除✦根除]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“铲除”对象除抽象事物，旧思想，旧意识外，还可指具体事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“根除”比“铲除”程度重，对象多是抽象的有害的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48 [猖狂✦疯狂]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“猖狂”常形容敌人的进攻、反扑、反对等行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“疯狂”常形容行动以外，还形容报复，咒骂，诬陷等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;49 [场面✦局面]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“场面”指一定时间、地点所构成的情景，运用范围比“局面”广，可指在一定场合下的情况，如热烈的场面；也可指外观和排场；又可指戏剧或电影中的场面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“局面”指某时期内事情表现出来的形态，也指规模。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50 [嘲笑✦嗤笑✦嘲讽✦嘲弄✦讥笑✦耻笑]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嘲笑”指把对方的缺点错误或本来不是错误缺点，加以夸大，引为笑谈，使人难堪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗤笑”带有轻视看不起的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嘲讽”着重讥刺，常以言辞诗文或表情来讽刺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嘲弄”指拿人开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“讥笑”是用尖刻的话语讥讽嘲笑对方的缺点错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“耻笑”含有鄙视不屑一顾的意味。语义比“嘲笑”重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;51 [尘世✦尘事]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“尘世”指佛教徒或道教徒所指的现实世界，如“远离尘世”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“尘事”指世俗的事，如“他整天沉溺于尘事，不能自拔，哪有精力为广大群众办实事.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;52 [成绩✦成就]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“成绩”一般指工作、学习、体育等的收获，如：学习成绩；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“成就”指重大事情，它常受“伟大，重要，巨大”等词修饰，“成就”有时兼作动词，表示完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;53 [充斥✦充满✦充溢]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“充斥”指到处都塞满、带厌恶色彩，贬义词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“充满”泛指填满或充分具有，可指具体事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“充溢”充满，流露，多指表情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;54 [憧憬✦向往]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相同点：都表示因热爱、羡慕某种事物或境界而希望得到或达到。二者一般可以互换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同点：“憧憬”仅用于事物或境界较广大、时间较长远的对象；“向往”适用的事物或境界则不如“憧憬”广大和长远，如“那里是我向往的地方”，不能说“那里是我憧憬的地方”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;55 [筹备✦准备]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“筹备”指筹划、考虑，程度比“准备”更加周到，更加全面，多指慎重而重大的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“准备”多指一般行动，预先安排计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;56 [筹划✦计划]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“筹划”对象多是新机构，新事业，新工程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“计划”指对某项工作或行动根据目的要求和具体条件拟定的具体内容步骤，它还可以作名词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;57 [踌躇✦犹豫✦迟疑]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“踌躇”指人的外部表情不果断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“犹豫”着重于人的内心活动，拿不定主意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“迟疑”指没有主见，行动迟缓，不果断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;58 [出现✦涌现]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“出现”运用范围比“涌现”广，它可指人，如出现好人好事；也可以指抽象事物，如出现好现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“涌现”指大量出现，多指具体的，好的，大量的，如涌现大批积极分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;59 [出生(sheng) ✦出身(shen)]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“出生”指胎儿从母体中分离出来。如：甲子年出生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“出身”指个人早期的经历或身份。如：工人出身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60 [除草✦锄草]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“除草”指除去杂草，所用的方式可以多种多样，如“王大爷承包的责任田，全靠用化学药品除草”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“锄草”指用锄头松土除草，如“王大爷把锄头往孙子手里一递说：‘不好好上学，就锄草去!’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;61 [处事✦处世]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“处事”指处理事务，如“他处事严肃，态度却十分和蔼”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“处世”指在社会上活动，跟人来往，如“他闯荡江湖多年，有着丰富的处世经验”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;62 [处治✦处置]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“处治”指处分，惩治，如“对那些民愤极大的腐败分子要从严从快加以处治”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“处置”，①表示处理，如“这事务必须妥善处置”；②指发落、惩治，如“我只恨没有本领处置那些该死的东西”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;63 [淳厚✦醇厚]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“淳厚”指诚实朴素，如“他为人淳厚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“醇厚”，①指气味、滋味纯正平和，如“酒香醇厚”；②同“淳厚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;64 [窜改✦篡改]二者都有改动的意思，但改动的对象和动机不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“窜改”指改动文件、书籍、古书中不应该改动的部分，单指文字改动，改动(成语、文件、古书等)。不含贬义，如：他将“望洋兴叹”窜改成“望山兴叹”。“抄写文件要细心，不要随意窜改”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“篡改”指把正确的东西强行或暗中改为不正确的东西，用作伪的手段改动或曲解(经典、理论、政策等)。不限于文字的，含贬义，如“他们肆意篡改历史”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;65 [篡夺✦撺夺]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“篡夺”指用不正当的手段夺取地位和权力，如“篡夺皇位”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“撺夺”指从旁鼓动人干某事，怂恿，如“他一再撺夺我学打麻将赌钱，我可不干那事”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;D&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;66 [担当✦担负✦担任✦负担]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“担当”语义比“担负、担任”重，它的宾语多是责任，任务和艰巨的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“担负”着重于负责，它一般不与具体职务名词搭配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“担任”多指职务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“负担”意义跟“担负”相同，但它的宾语有些不同，除负担工作，责任外，还与生活费，代培费搭配，且它还有名词用法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;67 [道路✦途径]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“道路”常用于口头语体和政论语体，它可指具体的路，也指抽象的路，它的应用范围较“途径”广。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“途径”一般指抽象的路，而且是指一种门路，包括达到一定目的采取的方法、方式、措施、手段等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;68 [地力✦地利]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“地力”指土地肥沃的程度，如“通过土壤分析，就可以了解这里的地力情况”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“地利”，①指地理的优势，如“天时不如地利”；②指土地有利于种植作物的条件，如“充分发挥地利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;69 [典雅✦高雅]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“典雅”多指雕刻，塑造艺术形象和文词等雅致，优美不俗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“高雅”多指人的言谈，举止动作，作风以及处世态度与众不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70 [独力✦独立]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“独力”指单独依靠自己的力量做，如“独力经营”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“独立”，①指单独地站立，如“独立山巅”；②指自主地存在，如“他们宣布独立”；③指不隶属于某高一级单位的，如“独立师”；④指不依靠他人，如“独立完成作业”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;71 [度过✦渡过]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“度过”指某段时间已过去，用于与时间推移有关的情况，如“度过了一个愉快的假期”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“渡过”指由此岸到达彼岸，有“通过”的意思，也引申为“渡过难关”等。如“渡过了长江天险”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72 [断定✦确定]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“断定”指由推理判断而下结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确定”指毫不含糊地明确决定。它还有形容词用法，表示明确而肯定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;73 [兑换✦对换]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“兑换”指用一种货币或物品换另一种，如“用斤白面可以兑换斤大米”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对换”指对位互换，如“对换工作岗位”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;E&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;74 [讹传✦讹舛]二者都与错误有关，但所指不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“讹传”，动词，指错误的传说，如“这一讹传不要紧，我倒成了一个罪人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“讹舛”，名词，指文字错误，如“这段文字的讹舛太多”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;75 [遏止✦遏制]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“遏止”指用力阻止，对象多是战争、暴动、洪流等来势凶猛而突然发生的重大事件。如“不可遏止的革命洪流”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“遏制”指制止，压抑控制，使不发作，对象多是自己的情绪，有时也指敌人或某种力量。如“政府官员的腐败现象现在还没有得到很好的遏制”。(年春季高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;76 [尔后✦而后]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“尔后”着重指从此以后，常作句首状语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“而后”着重于然后，在某事之后，在句中作状语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;77 &lt;a href="1"&gt;二✦两&lt;/a&gt;读数目字用“二”不用“两”，如一二三四等。(2)“二”用于小数和分数，“两”不用，如：零点二。(3)“二”用于序数，而“两”不用于序数，如第一、二楼。(4)“二”用在多位数中，如二十个、二十万等，“两”常用在量词和“半、千、万、亿”前面，在“半”前面一定用“两”。(5)在传统度量衡单位(寸、尺、升、斗、斤、里、亩)前面多用“二”，在各种度量衡一定用“二”，在一般量词(双、本、只、匹等)及新的度量衡单位(吨、公里、平方米等)之前用“两”，有时也用在传统度量衡单位之前。(6)一般不直接放在名词前面，偶尔说“二人”，而“两”可直接放在名词前，如两手，两国。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;F&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;78 [发奋✦发愤]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“发奋”，①指振作起来，奋发，如“发奋有为”；②同“发愤”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“发愤”指决心努力，如“发愤图强”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;79 [法制✦法治]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“法制”指统治阶级按照自己的意志建立的规章制度，名词，如“我们要建立健全社会主义的民主和法制”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“法治”可以指先秦时期法家的政治思想，主张以法为准则统治百姓，处理国事；可以指根据法律治理国家，动词，如“我国已经逐步走上了社会主义法治的轨道”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80 [翻覆✦反复]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“翻覆”，①指巨大而彻底的变化，如“试看天地翻覆”；②指来回地翻动身体，如“翻覆不能入睡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反复”，①指一遍又一遍，多次重复，如“反复实践”；②指颠过来倒过去，翻悔，如“反复无常”；③指重复的情况，如“这次斗争会有反复”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;81 [繁重✦沉重]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“繁重”着重于事情多而责任重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“沉重”着重于量重，它的适用范围大，还可指分量重，程度深，还指关系重大，还可以引申为心情不畅，精神不愉快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;82 [反应✦反映]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反应”多指由外界刺激(包括言论、事物或纯粹是物理刺激)而引起的主体相应活动，带有某种“被动”色彩；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反映”则指主体把客观存在情况(包括言论、意见或某种带有规律性的东西)原封不动地表现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;83 [反复✦重复]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反复”指一次又一次，多次重复，多指不同的事物或动作的重复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“重复”着重于相同的事物或动作又重作一次。从次数比，“重复”次数比“反复”次数少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;84 [反映✦反应]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反映”主要有两种用法：①比喻把客观事物的实质表现出来，如“党内的斗争反映着社会上的阶级斗争”；②把客观情况或别人的意见等告诉上级有关部门，如“他把情况反映到县里”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“反应”主要有三种用法：①名词，有机体受到刺激引起相应的活动或化学上一物质与另一物质发生作用，产生了新物质的过程，如“化学反应”；②名词，受外界影响而引起的意见、态度或行动，如“大家的反应很强烈”；③动词，意见、态度或行动受外界影响而引起的思想活动，如“还没等我反应过来，他就走远了，头也不回”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;85 [范畴✦范围]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共同点：都表示周围的界限或限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同点：“范畴”用于理论、概念等抽象事物；“范围”用于具体事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;86 [仿造✦仿照]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“仿造”着重指仿效制造，对象多是具体事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“仿照”着重指仿效照用，对象多是抽象事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;87 [仿照✦仿效]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“仿照”按照，依照，指依照别人的样子全盘搬用，包括计划，规模，方法等一整套都仿着做，全部模仿，全盘照用，运用对象常与“样子”搭配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“仿效”效法，摹仿，指模仿别人的办法，式样，常与“方法”相配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;88 [诽谤✦毁谤]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二者都指无中生有，说别人的坏话，但其程度有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“诽谤”表示的程度稍轻一些，而“毁谤”表示的程度重一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;89 [废除✦废黜]二者都有取消的意思，但取消的对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“废除”指取消、废止法令、制度、条约等，如“废除不平等条约”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“废黜”指罢免、革除官职，现多指取消王位或废除特权地位，如“废黜职务”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90 [废止✦废置]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“废止”指取消，不再行使法令、制度等，多用于抽象的事物，如“废止禁令”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“废置”指把认为没有用的东西搁置一边，多指具体事物，如“这台电视机被废置了三年”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;91 [分子✦份子]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“分子”属于某一阶级、阶层、集团或具有某种特征的人。如：知识分子、积极分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“份子”集体送礼时各人分摊的钱。如：出份子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;92 [分割✦分隔]二者都有使中间断开的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“分割”指把整体或有联系的东西分开，如“民主和集中任何时候都不能分割”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“分隔”指在中间隔断，使不相通，如“为了培养自立能力，我与弟弟分隔房间居住”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;93 [分辨✦分辩]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“分辨”指分清辨明，着重在区分、辨明差别。如“分辨香花和毒草”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“分辩”指用语言辩白，着重在解释清楚理由；如“他这回并不分辩，单说一句‘不要取笑’”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;94 [愤怒✦愤慨]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“愤怒”着重于“怒”，生气、不满，激动到了极点，它也用于比喻，憎恶的感情更重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“愤慨”着重于气愤不平，多指重大事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;95 [风气✦风尚✦风俗]“风尚”褒义词，“风气、风俗”是中性词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“风尚”着重于“尚”，指一定时期内大家共同崇尚、尊重而流行的风气，有时包括道德品质、精神等在内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“风气”着重于习气，指现时社会上或集中流行的，较普遍的爱好、习惯，可以说是一种社会风气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“风俗”着重于习俗，长期形成的风尚、礼节、习惯等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;96 [奉献✦贡献]二者都有献出的意思，动词，褒义。不同的是感情色彩有所区别。“奉献”指恭恭敬敬地呈献，“贡献”指一般性的献出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;97 [肤浅✦浮浅]相同点：都表示浅，不深。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“肤浅”主要用于认识、理解等，局限于表面，常指学识浅薄，理解不深刻。如“我对戏曲了解得很肤浅”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“浮浅”主要用于作风、学识等，着重于浮在表面，指认识浅薄，不扎实。如“努力克服脱离群众、作风浮浅的官僚主义作风”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;98 [扶助✦辅助]二者都有帮助之意，但帮助的方式有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“扶助”指扶持帮助，如“他常常扶助老人上车”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辅助”，①指从旁帮助，动词，如“多加辅助”；②指帮助性的，非主要的，名词，如“辅助劳力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;99 [浮躁✦急躁]“浮躁”侧重于不踏实；“急躁”侧重于没耐性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 [抚养✦扶养✦赡养]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“抚养”兼指保护，教养和供养，一般说来指长辈对子女或晚辈的保护和教养。如“他用微薄的工资抚养了两个孤儿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“扶养”，帮助，扶助养活，一般用于平辈之间、晚辈对长辈的赡养，如“扶养老人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“赡养”，供给生活所需，特指子女对父母在物质和生活上进行的帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;101 [抚摸✦扶摸✦抚摩]“抚摸”也写作“抚摩”，指用手轻轻按着来回移动，多带有爱的色彩，如“老汉抚摸着孩子的头发”。“扶摸”指扶持摸索，如“光线太暗了，我们只好扶摸着栏杆走下楼来”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;102 [腐蚀✦侵蚀✦腐化]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“腐蚀”本义指通过化学变化，使物体损坏；它的比喻义指腐朽的思想和恶劣的环境会使一个人逐渐变质，堕落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“侵蚀”本义指细菌等侵害人或物体，用于人的思想时强调指由外至内逐渐侵害，它还可指自然力对物体的侵害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“腐化”着重指变坏，可指抽象的思想意识，也指具体事物的腐烂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;103 [富余✦富裕]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“富余”是动词，指把东西剩下来；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“富裕”是形容词，指东西多，手头宽裕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;104 [赋予✦付与]二者都有交给的意思，但所交的对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“赋予”指交给重大任务、使命等，如“圆满完成党赋予的光荣使命”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“付与”指拿出，交给钱物等，如“他把万元积蓄付与党组织”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;G&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;105 [干涉✦干预]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“干涉”着重于强行参预，横加阻挠，多指用粗暴强硬手段过问或制止，迫使对方服从，如互不干涉内政；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“干预”着重于过问别人的事，一般是给对方一定的压力和影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;106 [竿子✦杆子]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“竿子”竹竿，截取竹子的主干而成，如：钓竿、百尺竿头等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“杆子”有一定用途的细长木头或类似的东西，如电线杆子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;107 [工夫✦功夫]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“工夫”主要指时间、空闲时间、时候、本领、造诣等，如“抄完这篇文章大约需要两个小时的工夫”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“功夫”指本领、造诣等，如“只要功夫深，铁杵磨成针”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;108 [工效✦功效]相同点：都表示效率。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“工效”主要指工作效率，如“我们上课要注意提高学习的工效”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“功效”指功能、作用和效率，如“药液注射后，很快就产生了功效”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;109 [公务✦公物]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公务”指抽象事物，关于国家或集体的事务，如“近来公务缠身”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公物”指具体事物，即属于公家的东西，如“爱护公物”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;110 [恭请✦邀请]二者都有约请对方的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“恭请”是敬辞，感情色彩浓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“邀请”指请人到自己的地方来或到约定的地方去，感情色彩不如“恭请”强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;111 [共通✦共同]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“共通”指通于或适于各方面的，如“共通的道理”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“共同”指属于大家的，彼此都具有的或大家一起做的，如“大家有了共同的奋斗目标”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;112 [贡品✦供品]二者都指献出的东西，但献给的对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“贡品”指古代臣民或属国贡献给帝王的物品，如“这是献给皇上的贡品”。进贡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“供品”指供奉神佛或祖宗用的瓜果酒食等，如“摆上供品，以供鬼神享用”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;113 [沟通✦勾通]二者都有使通之义，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“沟通”指使两方能通连，褒义，如“沟通感情”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“勾通”指暗中串通，勾结，贬义，如“他经常勾通土匪来村里骚扰”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;114 [苟合✦媾合]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“苟合”指男女间不正当地结合，贬义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“媾合”指交战国缔结和约，结束战争，如“交战三年，不分胜负，双方只好媾合”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;115 [雇用✦雇佣]二者都与引进人力有关，但词义不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“雇用”，动词，指雇进人力加以利用，不含贬义，如“雇用女工”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“雇佣”名词，指用货币购买的劳动力，引申为缺乏主人翁态度与责任感，按酬付劳，含贬义，如“雇佣劳动”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;116 [怪癖✦怪僻]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“怪癖”指古怪的癖好，名词，如“长期与他接触，你会觉察到他的怪癖”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“怪僻”指古怪，形容词，如“他是一个怪僻的人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;117 [关切✦关心✦关怀]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关心”泛指常挂在心上，重视注意，对象较广，对人对物都可用；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关怀”不仅关心，而且爱抚，多用于上对下；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“关切”比“关心”更进一层，含亲切意味，多用于别人对自己，有时也用于别人对事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;118 [贯穿✦贯串]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“贯穿”指穿过，连通，对象可是抽象事物，也可是具体事物。如“这条公路贯穿全省个县”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“贯串”指从头到尾穿过一个或一系列事物，一般用于抽象事物，如贯串着革命精神，如“这篇讲话贯串着民本思想”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;119 [贯注✦灌注]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“贯注”指精神、精力等集中，如“把精力贯注到学习上”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“灌注”指浇进，流入，如“这些成绩的取得，灌注着老师的心血”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120 [光临✦莅临]二者都是敬辞，表示他人来访，只是所指的范围有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“光临”称他人来访，所指范围大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“莅临”指贵宾来到、来临，所指范围小，尊敬程度重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;121 [广阔✦宽阔✦辽阔]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“广阔”一般指土地面积大，如广阔的田野，又指较抽象的，如境界，前途等，如生活多么广阔；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宽阔”指土地范围广，宽敞，如：穿过宽阔的风门厅，还指其他事物，如宽阔的胸怀；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“辽阔”着重指面积大而空旷的地方，如：辽阔土地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;122 [广大✦光大]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“广大”，①指面积、空间宽阔，形容词，如“广大区域”；②指范围规模巨大，如“有广大的组织”；③指人数多，如“广大群众”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“光大”指使显赫盛大，动词，如“发扬光大”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;123 [轨范✦规范]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“轨范”指行动所遵循的标准，如“孔繁森为广大干部立下了行动轨范”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“规范”，①指约定俗成或明文规定的标准，名词，如“道德规范”；②指合乎规范，动词，如“这个词用得不够规范”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;124 [诡辩✦狡辩]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“诡辩”常以欺诈的言辞迷惑人，以达到为自己辩解的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“狡辩”指理屈辞穷，以强词夺理进行辩解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;125 [鬼怪✦诡怪]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“鬼怪”比喻邪恶势力，名词，如“要扫除一切妖魔鬼怪”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“诡怪”指奇异怪诞，形容词，如“这些说法实在诡怪”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;126 [国是✦国事]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“国是”指国家大计，书面用语，如“人大代表在京共商国是”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“国事”指国家大事，可以用于口语，如“每个公民都应关心国事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;127 [果脯✦果腹]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“果脯”指水果加糖或蜜制成的一种食品，名词，如“把这些水果制成果脯”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“果腹”指吃饱肚子，动词，如“食不果腹”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;128 [过度✦过渡]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“过度”是形容词，形容超过了适当的限度，如“过度疲劳”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“过渡”是动词，指事物由一个阶段逐渐发展而转入另一个阶段，如“这只不过是一个过渡时期”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;H&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;129 [涵养✦修养]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“涵养”着重指在受到冒犯时能宽容大度，控制自己的感情；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“修养”指在思想品质、道德情操方面有过一定的锻炼，达到了一定的水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;130 [合宜✦合意✦和议✦合议]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“合宜”指合适，如“他分管这项工作很合宜”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“合意”指合乎心意，中意，如“他越看越觉得这件工艺品合意”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“和议”，动词，指交战双方关于恢复和平谈判，如“交战双方要求和议”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“合议”指由审判员或审判员和陪审员组成审判庭审理案件，如“实行合议制”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;131 [洪亮✦洪量]二者都与大有关系，但所指的对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“洪亮”指声音大，响亮，如“他嗓音洪亮”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“洪量”指量大，重在“量”，①表示大的气量，如“他为人洪量”；②表示大的酒量，如“他饮酒洪量”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;132 [洪大✦宏大]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“洪大”指声音大，如“声音洪大”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宏大”指巨大，宏伟，如“这出电视剧场面宏大”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;133 [厚意✦厚谊]二者都有深厚的意思。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“厚意”指深厚的情意，如“您的这份厚意我领了”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“厚谊”指深厚的情谊，如“两地人民的厚谊源远流长”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;134 [互相✦相互]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“互相”是副词，作状语，如：互相尊重；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“相互”副词，可作状语，又可作定语，如：相互关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;135 [花序✦花絮]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“花序”指花在花轴上排列的方式，如“一个荔枝花序，生花可有一二千朵”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“花絮”比喻各种有趣的零碎新闻，多用做新闻报导的标题，如“球场花絮”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;136 [化装✦化妆]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“化装”本指演员修饰外貌，使变得象所扮演的角色，也指从容貌、衣着等方面假扮成另一种人，目的在于欺骗对方，如：他不断化装，敌人无法发觉。“他化装成一个收酒瓶的小商贩，到处打听情况”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“化妆”专指用脂粉等修饰容貌，使美丽，有时用于比喻美化。如“她不化妆脸倒好看些，越化脸越难看了”。(年全国高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;137 [欢迎✦迎接]“欢迎”指很高兴地接待，也可指乐意接受。“迎接”的对象可以是具体的人物，也可是抽象事物，如迎接考验等。从程度比较，具有特别隆重，特别欢欣的心情的接待，用“欢迎”；如一般的用“迎接”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;138 [回答✦答复]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“回答”指对一般问题的回话。多指口头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“答复”用于比较严肃场合。“答复”可指口头，也可指书面的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;139 [回报✦汇报]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“回报”；①指报告任务、使命等执行的情况，如“向领导回报一下调查情况”；②指报答，如“从长远的观点看，投资教育回报率最高”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“汇报”指综合材料向上级或群众报告，但不一定是接受使命以后的报告，如“向大家汇报一下前段工作”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140 [回复✦恢复]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“回复”，①表示回答，答复，多用于书信，如“此请当否.请回复”；②表示恢复原状，如“破坏了的残壁现已回复”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“恢复”，①指变成原来的样子，如“身体己恢复了健康”；②使变成原来的样子，或把失去的收回来，如“恢复原状”，“恢复失地”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;141 [汇合✦会合]二者都有聚合的意思，都是动词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“汇合”指水流聚集，会合，如“潺潺小河汇合成湖泽”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“会合”指聚集到一起，用来指除水流以外的事物，如“两军会合后继续向前挺进”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;142 [会晤会面]“会晤”会面，用于比较郑重的场面，“会面”适用范围广，亲戚朋友间的一般见面均可用。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;J&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;143 [机巧✦技巧]“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机巧”指灵活巧妙，形容词，如“这件事他处理得很机巧”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“技巧”指表现在艺术、工艺、体育等方面的巧妙的技能，名词，如“掌握了其中的技巧”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;144 [机智✦急智]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“机智”指脑筋灵活，能够随机应变，如“我们需要机智灵活的战略战术”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“急智”指遇到紧急情况突然想出来的应付办法，如“困窘往往能够使人产生急智”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;145 [积聚✦集聚]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“积聚”指积累，如“积聚革命力量”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“集聚”指集合，聚合，如“把这些零散的资金集聚起来”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;146 [激烈✦强烈✦猛烈✦剧烈]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“激烈”着重指运动紧张或双方斗争尖锐，达到很高的程度，常形容争论，搏斗等；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“剧烈”指急剧，变动或刺激厉害，常形容药性，疼痛等；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“猛烈”着重指强而有力，也指程度高，浓度大，适用范围较广，能形容光线、色彩、对比等客观事物，也能形容欲望、感情等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;147 [激励✦鼓励]共同点：都有发动，使人振作、奋进的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“激励”的施动者是精神而不是具体的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“鼓励”的施动者是人。如“这句话一直激励我读完了中学、大学”，“老师鼓励我好好学习，天天向上”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;148 [激奋✦激愤]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“激奋”指激动振奋，如“接到‘入学通知书’的那天，他激奋得一夜没睡好觉”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“激愤”指激动而愤怒，如“听到我驻南大使馆被炸的消息后，每一个中国人的心里都非常激愤”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;149 [及时✦即时]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“及时”①正赶上时候，如：及时雨。②不拖延。如：及时解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“即时”立即，如：即时投入战斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;150 [急遽✦急剧]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“急遽”指急速，程度轻于“急剧”，如“溪水跳下山涧，急遽地向山脚奔去”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“急剧”指急速而剧烈，程度较重，如“一道蓝光闪过之后，大地急剧地震动起来”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;151 [几乎✦简直]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“几乎”表示相差很微小，将近于无，如：几乎折磨死；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“简直”强调语气比“几乎”强，带夸张语气，强调相差极微小或几乎相同，非常接近，如：简直是受骗了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;152 [忌讳✦避讳]二者都有某些禁忌的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“忌讳”主要指因风俗或个人理由等，对某些言语或举动有所顾忌，积久成为禁忌，或者表示对可能产生不利后果的事力求避免，如“过春节的时候，人们大都忌讳一些不吉利的话”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“避讳”表示不愿说出或听到某些会引起不愉快的字眼儿，如“与人谈话，应尽量避讳那些使别人伤心的事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;153 [技能✦技巧]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“技能”指一种基本能力，多用于实际操作方面；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“技巧”指熟练的技艺，多用于艺术、体育等方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;154 [技能✦机能]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“技能”指人们掌握和运用专门技术的能力，只用于人，不能用于其他动物或组织，如“教育能提高人的劳动技能”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“机能”指细胞组织或器官等作用和活动的能力，一般指人或动物，有时也用来指某种组织，如“青蛙有一双机能优异的大眼睛”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;155 [坚苦✦艰苦]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“坚苦”指能够忍受，能够刻苦，常形容工作精神和工作作风；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“艰苦”是艰难困苦的意思，常用来描述条件较差的客观情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;156 [坚忍✦坚韧]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“坚忍”指在艰难困苦的情况下坚持而不动摇，如“坚忍不拔的革命意志”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“坚韧”指坚固有韧性，重在“韧”，如“尼龙绳比麻绳坚韧得多”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;157 [检察✦检查✦监察]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“检察”指审查被检举的犯罪事实，如“对此，司法机关决定立案检察”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“检查”，①表示为了发现问题而用心查看，如“检查身体”；②指查考，如“检查资料”；③指检讨，如“检查错误”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“监察”指监督各级国家机关和机关工作人员的工作并检举违法失职的机关或工作人员，如“中纪委不断派出纪律监察人员，监督各级地方政府的工作”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;158 [检验✦试验]二者都是动词，都有验看的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“检验”一般用于抽象的东西，如理论、精神、理想、愿望，有时也用于仪表等，如“实践是检验真理的唯一标准”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“试验”指为了察看某事的结果或事物的性能而从事某种活动，它一般用于具体事物，常用于开发研究新事物，如“作航天试验”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;159 [简捷✦简洁]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“简捷”表示直截了当，干脆利落，多用来形容速度快，如“这种算法十分简捷”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“简洁”指说话、写文章等简明扼要，没有多余的话，如“这篇论文简洁有力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160 [简练✦简单]相同点：都有不啰嗦之意。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“简练”指措词简要、精练，如“这段文字十分简练”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“简单”多指结构、头绪、经历、做事等不啰嗦，如“简单从事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;161 [讲究✦讲求]“讲究”重在重视，“讲求”重在追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;162 [交待✦交代]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“交待”把错误或罪行坦白出来。如：请把问题交待清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“交代”移交，嘱咐。如：交代工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;163 [娇气✦骄气]二者都指一种不好的习气，都是名词。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“娇气”指脆弱，不坚强，不刻苦的作风和习气，不含贬义，如“她很娇气，动不动就哭鼻子”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“骄气”指自高自大、骄傲自满、盛气凌人的作风和习气，贬义，如“由于胜利，我们的队伍滋长了一种骄气”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;164 [矫正✦改正✦纠正]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“矫正”的对象是某方面的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“改正”的对象是偏差或错误，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“纠正”语气比“改正”重，带强制意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;165 [矫正✦校正✦教正]三者都有改正之意。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“矫正”指改正、纠正，主要用于工作偏差、视力、错误等，如“矫正工作中的偏差”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“校正”指校对改正，多用于语言文字或数据等，如“校正错别字”，“校正文稿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“教正”即指教改正，是把自己的作品送给人看时用的客套话，如“送上拙作一册，请教正”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;166 [接收✦接受]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“接收”指收受，接纳，如“接收信号”，“接收新会员”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“接受”指对事物接纳而不拒绝，如“接受新任务”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;167 [接合✦结合]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“接合”指连接使合在一起，多指具体事物相接，如“火花一闪，两个钢架就接合在一起了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“结合”指人或事物间发生密切联系，多指抽象联系，如“教育要与生产劳动相结合”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;168 [结余✦节余]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“结余”指结存，如“他收入不多，但每月都有结余”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“节余”，①指因节约而剩下，动词，如“由于狠煞了公费吃喝风，这个公司一年就从嘴边上节余了万元人民币”；②指节余的钱财，名词，如“这个公司去年还是个亏损企业，由于狠煞了公费吃喝风，仅从嘴边就找回了万元人民币的节余”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;169 [截止(zhi) ✦截至(zhi)]“截止”(到一定时期)停止。如：报名已截止。“截至”截止到(某个时期)。如：截至月中旬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;170 [界限✦界线]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“界限”指不同事物的分界，尽头处，限度，着重于不同事物的分界，意义较抽象。如“殖民主义者们的野心是没有界限的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“界线”指不同事物、不同范围的分界线，或某些事物的边缘，着重于两个地区的分界线，意义较具体。如“我们要同民族的敌人划清界线”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;171 [精华✦精粹]“精华”指事物最精美的部分，比“精粹”更精美些，“精粹”含有去粗存精的事物，多指单一的事物，如：文章很精粹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;172 [精密✦严密✦周密]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精密”指准确精细，常形容仪器，机械、语言、测量、计算等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“严密”指客观事物间结合得毫无空隙，也指人们做事毫无疏漏，也形容组织，逻辑，结构等，又形容防卫性的行为，如封锁、防守、注视等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“周密”着重指处处照顾到，没有遗漏，不疏忽大意，常形容人的行为，如计划、部署、安排等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;173 [精练✦精炼]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精练”，形容词，指文章或讲话没有多余的词句，如“他讲话语言精练”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精炼”，①动词，提炼精华，除去杂质，如“这是一桶精炼了的花生油”；②同“精练”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;174 [精致✦精制]相同点：都有精细的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精致”是形容词，表示制造精巧细致，如“这个工艺品很精致”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精制”是动词，指在粗制品上加工或精工制造，如“在生橡胶里加硫磺精制，就成了普通橡胶”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;175 [精粹✦精萃]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精粹”可以指精练纯粹，名词，如“这些作品都是他创作中的精粹”；也可以是形容词，如“这是一段精粹的语言”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“精萃”指精品荟萃，如“本作品集是该同志诗歌创作的精萃”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;176 [景仰✦敬仰]相同点：都有对人尊敬之意。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“景仰”有佩服、尊敬、仰慕之意，如“他连声说‘景仰，景仰’”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“敬仰”指尊敬仰慕，如“这位作家备受青年们的敬仰”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;177 [救急✦救济]相同点：都表示“救”的意思，动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“救急”指帮助解决突然发生的伤病或其他急难，如“这些救济款救急不救贫”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“救济”指用金钱或物资帮助灾区或生活困难的人，如“政府向灾民发放了大量救济粮”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;178 [局部✦部分]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“局部”多指形势、战局、文章等的一部分。“部分”着重于全部的一部分，常用于物品、工具、任务、工作等。“局部”与“全局”相对，“部分”与“全部”相对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;179 [聚集✦云集✦聚积]相同点：都有聚在一起的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“聚集”指集合，凑在一起，多指人、力量等，如“聚集优势兵力，打一次歼灭战”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“云集”比喻许多人从各处来，聚集在一起，适用对象是人，如“人才云集”；(“聚集”和“云集”年全国高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“聚积”指一点一滴地凑集，多指实物、资金等，如“多方聚积财物”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;180 [眷恋✦眷念]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“眷恋”(对自己喜爱的人或地方)深深地留恋。如：《涉江》流露出诗人对楚国的无限眷恋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“眷念”想念。如：离别家乡多日，对亲友甚为眷念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;181 [眷眷✦拳拳]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“眷眷”，动词，多指感情上怀念，依依不舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“拳拳”，形容词，多指态度上诚挚恳切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;182 [决意✦决议]“决意”指拿定主张，决计，如“他决意明天一早就离开这儿”。“决议”指经一定会议讨论通过的决定，如“大会做出了八项决议”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;183 [诀别✦分别]二者都有离别的意思，但离别的性质有所不同：“诀别”多指不易再见的离别；“分别”多指还能再见的离别。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;K&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;184 [开辟✦开拓]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“开辟”强调从无到有地打通、创建，常说“开辟航线”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“开拓”是从小到大地发展、扩大，对象一般是范围较大的，如：开拓新局面，它用于比喻义时，对象可指领域也可指胸怀，如开拓人的心胸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;185 [看中✦看重]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“看中”指经过观察，感觉合意，如“这种款式，我早已看中多时了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“看重”指很看得起，看得很要紧，如“他的最大特点是看重名利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;186 [考察✦考查]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“考察”多用于目的性不强的场合，①实地观察调查，如“他们考察了水利工程”；②仔细深刻地观察，如“搞科学研究，必须勤于考察和思考”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“考查”用于目的性较强的场合，指用一定标准来检查、衡量人的行为、活动等，如“考查学业成绩”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;187 [考问✦拷问]二者都有询问之意，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“考问”指考察询问，如“这种情况，他已经实地考问过了”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“拷问”指拷打审问，如“在严刑拷问面前，他只好屈招了供”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;188 [渴睡✦瞌睡]二者都与需要睡觉有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“渴睡”指极度困倦，急需睡觉，如“战士们夜以继日地奋战，简直渴睡极了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“瞌睡”指由于困倦而进入睡眠状态，想睡觉，如“他一上课就打瞌睡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;189 [渴望✦可望]“渴望”指迫切地希望，如“同学们多么渴望有一个完整的双休日啊!”“可望”指有希望，如“我市第二期教师住房解困工程，可望在春节前竣工”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;190 [克服✦克复]二者都有战胜之意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“克服”指用坚强的意志和力量战胜缺点、错误、：困难、不利条件等，如“我们克服了三年自然灾害带来、的巨大困难”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“克复”指用武力战胜敌人，夺回被占领的地方，如“人民解放军克复洛阳”。&lt;克敌收复&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;191 [刻苦✦苛酷]二者都是形容词，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“刻苦”，①指很能吃苦，如“他学习很刻苦”；②指俭朴，如“他生活很刻苦”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“苛酷”指苛刻残酷，如“这是一项十分苛酷的买卖”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;192 [恳切✦殷切]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“恳切”指上下级，长幼及同志间的真诚希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“殷切”多指组织对成员，长辈对晚辈等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;193 [苦楚✦苦处]相同点：都有受苦的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“苦楚”表示痛苦，多指生活上受折磨，如“他忍受的苦楚，三天三夜也说不完”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“苦处”指所受的痛苦或痛苦的所在；如“这是先生的苦处，也是先生的好处”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;194 [夸耀✦夸奖]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夸耀”一般是炫耀自己，常含贬义；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夸奖”一般是称赞别人，不带褒贬色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;195 [夸示✦夸饰]相同点：都有夸奖的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夸示”指向别人显示或吹嘘自己的东西、长处等，如“他指着自己的衣料夸示不止”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夸饰”指夸张地描绘，如“他大事夸饰那里的情景”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;196 [宽馀✦宽裕]相同点：都是形容词，有宽绰的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宽馀”，①一般指抽象事物宽阔舒畅，如“今日得宽馀”；②同“宽裕”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宽裕”指经济上宽绰富裕，如“新政策颁布以后，这里的农民逐渐宽裕起来了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;197 [款待✦宽待✦宽贷]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“款待”指享受优厚地。招待，如“我国政府代表团访问朝鲜，受到了盛情款待”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宽待”指宽大对待，如“宽待俘虏”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宽贷”指宽容，饶恕，如“对那些犯了错误而愿意改正的同志，要给予宽贷”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;198 [旷废✦旷费]相同点：都含有没有充分利用的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“旷废”指耽误荒废，如“少年儿童如果贪玩，就会旷废学业”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“旷费”指浪费，如“旷费时间”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;L&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;199 [拉笼✦笼络]它们都是贬义词，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“拉笼”着重于耍手段使人家靠到自己方面来，使自己得到；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“笼络”指用不正当的方法拉笼人，使对方从思想上，感情上靠拢自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;200 [滥用✦乱用]相同点：都有不合理地用的意思，贬义。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“滥用”指不必而且不该用而用了，如“这个人不该滥用职权，以权谋私”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“乱用”指该用甲而用了乙，如“不能乱用药品”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;201 [类似✦相似]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“类似”仅是情况，形态等的大致相像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“相似”则是二者有许多相似之处，程度比“类似”更像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;202 [厉害✦利害]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“厉害”指猛烈，严厉，形容词，如“运动量一加大，我的心脏就跳得厉害”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“利害”指利益和危害，名词，如“同学们之间没有根本的利害冲突”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;203 [利害✦厉害]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“利害”①利益和损害，如：这是利害攸关的事。②难以对付或忍受；剧烈，凶猛。如：这人可利害；天热得利害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“厉害”难以对付或忍受：剧烈，凶猛(与利害②相同)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;204 [连续✦陆续]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“连续”多指事物或行动在空间或时间上的距离比较紧密均衡。“陆续”则指时间上有间隔，前后的连接不均衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;205 [连带✦裙带]二者都表示有关联，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“连带”指互相关联，中性，如“人的作风与思想感情是有连带关系的”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“裙带”比喻跟妻女姊妹等有关的，贬义，多含讽刺意味，如“裙带关系”，“裙带风气”等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;206 [粮站✦粮栈]相同点：都是名词，都是存放粮食的地方。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“粮站”指调拨管理粮食的机关，如“这份粮油调拨单需要粮站盖章才能有效”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“粮栈”即经营批发业务的粮店，存放粮食的货栈，如“为方便群众，小区新设了粮栈”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;207 [吝啬✦吝惜]二者都有过分爱惜财物的意思。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“吝啬”主要指当用而不用，贬义；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“吝惜”表示珍惜，指舍不得拿出自己的东西，多含中性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;208 [凌晨✦零辰]这两个词语表示的时间不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“凌晨”指天快亮的时候，如“凌晨三点”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“零辰”指夜里点正，如“今天夜间零辰就出发”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;209 [聆取✦领取]相同点：都有取得的意思，动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“聆取”指听取教诲、指示等，书面用语，如“聆取您的谆谆教诲”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“领取”指取得发给的东西，多指客观事物，如“请你赶快去领取本月的工资”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;210 [领会✦领悟]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“领会”对象多是抽象事物，如“精神、意图、心情”等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“领悟”指理解，弄明白，对象多是抽象事物，如：含义、道理等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;211 [流利✦流丽]相同点：都有流畅的意思，都是形容词。不同点：所指对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“流利”，①指话说得快而清楚，文章读起来通畅，如“他虽然是个英国人，但汉语说得很流利”；②表示灵活，不凝滞，如“钢笔在纸上流利地舞动着”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“流丽”指诗文书法等流畅而华美，如“王老先生书法流丽”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;212 [流失✦流逝]相同点：都有失去不复存在的意思，动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“流失”指有用的物质，如油脂、矿石、土壤等自己散失或被水、风力带走；也指河水等白白地流掉，如“植树造林，防止水土流失”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“流逝”指像流水一样迅速消逝，如“时光在不知不觉中流逝了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;213 [流逝✦流泻]二者都是动词，都有“流”的意思，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者主要在“逝”，表示不再复得，如“时光流逝”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后者主要在“泻”，表达流的状态，如“大水流泻”。(年春季高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;214 [流传✦留传]相同点：都有传下去的意思，动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“流传”指事迹、作品等传下来或传播开，如“大禹治水的故事一直流传到今天”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“留传”指物品遗留下来传给后代，如“这把茶壶是祖上留传下来的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;215 [留恋✦流连]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“留恋”指不忍舍弃或离开，如“就要毕业离校了，大家都十分留恋这学习过的地方”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“流连”也写作“留连”，指留恋不止，舍不得离去，如“流连忘返”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;216 [屡次✦一再]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“屡次”强调动作或活动的次数多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“一再”语气比“屡次”重，它强调动作或活动的重复，反复，不一定有明显的次数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;217 [乱用✦滥用]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“滥用”无限制地用，不必用也用，不该用也用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“乱用”无条理，无秩序地用，该用这而用那。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;218 [罗织✦罗致]二者都有搜罗的意思，但使用对象不同，感情色彩不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“罗织”指虚构罪状，陷害无辜的人，贬义，如“罗织罪名”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“罗致”指延聘、搜罗人才，不含贬义，如“罗致人才”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;M&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;219 [曼延✦蔓延]相同点：都有向前延伸的意思，动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“曼延”指连绵不断，中性词，如“前面是一条曼延曲折的羊肠小道”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“蔓延”形容像蔓草一样不断地向四周扩展，多用于贬义，如“火势正在不断蔓延，情况十分危急”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;220 [漫步✦慢步]相同点：都表示用步行走，动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“漫步”指没有目的而悠闲地走，如“他天天早起到野外漫步”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“慢步”指慢慢地走，如“峡陡江急，船只能缓缓前进，像一个在崇山峻岭中慢步行进的人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;221 [漫骂✦谩骂]二者都指骂，贬义，但骂法有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“漫骂”指乱骂，如“她根本不讲礼，闭着眼只知道漫骂不止”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“谩骂”指用轻慢嘲笑的态度骂，如“无礼谩骂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;222 [迷惘✦迷惑]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“迷惘”指由于分辨不清而感到不知怎么办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“迷惑”指辨不清是非，摸不着头脑。“迷惘”比“迷惑”内涵深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;223 [迷漫✦弥漫]相同点：都表示充满的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“迷漫”指漫天遍地，茫茫一片，看不分明，如“大雾迷漫”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“弥漫”指烟尘、雾气、水等充满、布满。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;224 [勉励✦勉力]这两个词语的读音相同，但词性和意义不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“勉励”是鼓励、鼓舞的意思，动词，如“勉励大家好好学习”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“勉力”是尽力、努力的意思，副词，如“勉力做好本职工作”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;225 [面世✦面市]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“面世”指问世，如“世界上第一只克隆羊多利于年面世”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“面市”指走向市场，如“这个居民小区新建的套住宅，将于年底面市”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;226 [面视✦面试✦眄视]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“面视”指当面观看，重在“看”，如“报名应征人伍的青年应先参加面视”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“面试”指面对面地测试，多指口头的测试，重点在“试”，如“报考师范院校的考生还要参加面试”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“眄视”指斜着眼看，如“她眄视了他一眼”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;227 [渺小✦微小]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“渺小”指精神、思想、力量等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“微小”着重于形体、数量，常形容具体事物，也形容作用、数量等抽象事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;228 [泯灭✦消灭]二者都有消失的意思，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“泯灭”指形迹、印象等消灭，如“留下了不可泯灭的印象”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“消灭”有两种意思，①指消失、灭亡，如“许多古生物早已消灭了”；②指除掉敌对或有害的人或事，如“消灭剥削制度”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;229 [名气✦名声✦名望]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“名气”褒义词，多用于口头语体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“名声”中性词，口头语和书面语都用，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“名望”褒义词，书面语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;230 [陌生✦生疏]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“陌生”的对象多是没有见过的人或物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“生疏”指的可能是见过的，但长期不接触了，如业务生疏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;231 [谋取✦牟取]相同点：都有取得的意思，动词。不同点：适用的范围有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“谋取”指设法取得，其范围较宽，如“谋取权位”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“牟取”专指谋取名利，适用范围较窄，如“牟取暴利”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;N&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;232 [难堪✦难看]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“难堪”指难以忍受，如“这几天热得使人难堪”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“难看”指丑陋，不好看，或不光荣，不体面，如“近来，他的脸色太难看了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;233 [难言✦赧颜]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“难言”指难以说出口的话，适用对象是话，如“难言之隐”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“赧颜”指因害羞而脸红，如“看看别人的成绩，比比自己的工作，真使人感到赧颜”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;234 [拟订✦拟定]相同点：都有起草一种规划的意思。不同点：起草结果不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“拟订”指初步草拟，修订，如“拟订计划”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“拟定”含有定下来的意思，①表示起草制定，如“拟定远景规划”，②表示推测断定，如“他们根据已经掌握的材料，拟定了侦破这个案件的具体方案”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;235 [年轻✦年青]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“年轻”所表达意义范围是相对的，用于两个人的年龄比较，在比较中，可以说六十岁比七十岁的人年轻；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“年青”是指年龄相当于青年人这个阶段，并只能用于青年。从语法角度看，“年青”一般作定语，而“年轻”可作定语，也可作谓语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;236 [年纪✦年龄]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“年龄”指生存的年数，适用范围比“年纪”大，它常用于人，也可用于动植物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“年纪”则一般只用人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;237 [捏造✦伪造✦假造]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“捏造”对象常是不存在的事实、事情、证据等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“伪造”着重指暗中模仿真的，造出假的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“假造”着重指无中生有，捏造或模仿真的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;238 [宁靖✦宁静]相同点：都有安宁的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宁靖”指地方秩序安定，如“以法治市，市区日夜宁靖”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宁静”指环境、心理安静，如“这几天，心里颇不宁静”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;239 [凝视✦注视]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“凝视”多指较长时间地全神贯注，精神集中地看着，包括人或物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“注视”运用范围比“凝视”广，多指注意力集中在具体人或物的某一点上，它还可用在抽象事物上。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;O&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;240 [讴歌✦歌颂]“讴歌”指赞美。“歌颂”指颂扬功德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;241 [偶尔✦偶然]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“偶尔”也作“偶而”，跟“经常”相对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“偶然”指事情发生意外，跟“必然”相对，它还有形容词用法。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;P&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;242 [排击✦排挤]相同点：都有排斥的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“排击”指排斥攻击，中性词，如“对待我们队伍中的敌人，我们就是要毫不留情地排击他们”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“排挤”指利用势力或手段使不利于自己的人失去地位或利益，贬义，如“打击排挤提意见的同志”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;243 [盘算✦打算✦计算]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“盘算”一般用于事情发生前；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“计算”可用于事情发生后，也可用于事情发生前，含有“预先计划”的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“打算”多指行动的方法或将办的事加以考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;244 [培育✦培养✦培植]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“培育”多用于生物，尤其是幼小生物；也用于人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“培养”多用于人，常指培养人才、崇高思想、优良品德、良好习惯；也用于万物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“培植”多用于植物；也还指权势地位，含贬义。如：培植私人权势。另作：培养（人才）；扶植（势力）使壮大：～新生力量。～亲信。中性词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;245 [品位✦品味]二者读音相同，但词性和意义不同：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“品位”指作品或产品的档次，名词，如“作家只有深入社会生活，才能写出高品位的作品”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“品味”指品尝，欣赏，动词，如“这篇散文含义隽永，值得仔细品味”。(年全国高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;246 [品行✦品性]二者都与人的品德有关，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“品行”指有关道德的行为，如“该同志品行端正”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“品性”指品格性质，如“他品性质朴”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;247 [平静✦平靖]相同点：都有“使……平”的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“平静”多用于心理活动或自然环境，指心情、环境等没有不安定或动荡，如“激动的心情久久不能平静”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“平靖”主要用于社会环境，①用武力镇压叛乱，使趋于安定，动词，如“平靖叛乱”；②社会秩序安定，形容词，如“严打活动过后，社会一时平靖下来”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;248 [破除✦解除✦废除]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“破除”指打破，除掉原来被人特别重视的信仰或蒙蔽人们的不合理的不好的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“解除”的对象常是精神压力，思想顾虑或束缚人身心的东西，多是抽象的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“废除”对象多是制度、法令、规章等不合理的或无用的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;249 [朴直✦朴质]相同点：都有纯真朴实的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“朴直”指朴实直率，重在“直”，如“语言朴直”，“文笔朴直”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“朴质”指纯真而没经过修饰的，重在“纯朴”，如“这件工艺品造型朴质”。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Q&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;250 [栖息✦休憩]二者都有休息的意思，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“栖息”指停留，休息，多指鸟类；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“休憩”指休息，多用于人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;251 [期间✦其间]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“期间”指在某个时期里面，如“春节期间，他走访了许多革命老干部”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其间”指那中间，其中，如“这本书主要介绍了本世纪的一些科研成果，其间有不少属于尖端科学的成分”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;252 [歧义✦歧异]相同点：都有分歧的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“歧义”指语言、文字有两种或几种可能的理解，如“这个句子有歧义”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“歧异”指意见、主张、观点等有分歧、差异，不相同，如“同是一个问题，立场不同，对它的认识就有歧异”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;253 [其他✦其余]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其他”另外的，既指人，又指事物；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其余”是剩余的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;254 [祈求✦乞求]二者都有向别人有所求的意思。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“祈求”指向神恳求，如“每逢春节，这里的百姓有向神灵祈求降福的习俗”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“乞求”是请求别人给予的意思，如“他乞求有关部门给他一次再就业的机会”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;255 [启用✦起用]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“起用”多指退职，免职等人员的任用，支配的对象一般是某类人物；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“启用”多指设备，设施的开始使用，陈述对象一般是某类事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;256 [启事✦启示]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“启事”是常用文体的一种，指为了公开声明某事而登在报刊或贴在墙壁上的文字，名词，如“征稿启事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“启示”即启发指示，使有所领悟，动词，也可作名词。如“从他的发明中，我们受到了很大的启示”。(“启示"年春季高考已考)使动和名词两用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;257 [启用✦起用]二者都与“用”有关，但所用的对象不同：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“启用”指开始使用机关印信等，如“本公司公章自今年月日始启用”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“起用”指重新任用已退职或免职的官员，如“为振兴本厂，厂部决定起用一批离退休老工人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;258 [气魄✦气概]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“气概”指豪迈态度，如英雄气概，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“气魄”指不畏强暴，不怕困难，敢作敢为的办事魄力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;259 [气候✦天气]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“气候”指一定地区多年概括的气象情况，它的比喻用法指“动向，情势”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“天气”着重于一定时间内的各种气象变化，多指每天，一句等时间内大气中的各种气象变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;260 [牵扯✦牵掣]相同点：都有牵连的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“牵扯”指牵连，有联系，如“这个案子牵扯到三名领导干部”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“牵掣”有两种意思：①指因牵连而受影响或阻碍，如“互相牵掣”；②牵制，如“牵掣敌人的兵力”。强调阻碍和妨碍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;261 [强制✦强迫]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“强制”用于法律上也用于其他。“强制”的施动者是国家、政府、组织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“强迫”除“强制”用法外，还用于其他方面。“强迫”除组织、集体外，也可以是个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;262 [墙角✦墙脚]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“墙角”指两堵墙相接形成的角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“墙脚”指墙跟，比喻基础，如“挖社会主义的墙脚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;263 [切实✦确实]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“切实”指事情本身符合实际的，如：切实有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“确实”指事情真实可信，毫无疑问，如：确实可信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;264 [切记✦切忌]相同点：都用于对人的嘱咐。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“切记”指牢牢地记住，如“我们的权力是人民给的，切记切记”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“切忌”指切实避免或防止，如“我们手中的权力是党和人民给的，切忌把它当作谋私的工具”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;265 [侵略✦侵犯]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“侵略”指侵入别国掠夺、干涉、奴役人民，手段是武力或政治经济文化渗透等。对象常是国家、主权、领土等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“侵犯”指侵入别国领域，非法干涉，损害其利益，对象常是权利，自由，领海等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;266 [青年✦年轻]二者都是指人的青春时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“青年”是名词，用作定语时，只能指人或组织，不能指事物，如“青年工人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“年轻”是形容词，除形容人之外，还可以形容事物，或虽不是年轻人，但具有年轻人朝气蓬勃的精神状态，如“他是一个很普通的年轻人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;268 [轻率✦草率]二者都有随便之意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“轻率”指说话、做事随便，未经过慎重考虑，如“这种说法太轻率”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“草率”指工作粗枝大叶，敷衍了事，如“不能草率从事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;269 [清冽✦清洌]相同点：都表示清。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“清冽”表示清冷，清凉，如“空气清冽”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“清洌”表示清，如“清洌的泉水”。，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;270 [清静✦清净]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“清静”指环境安静，不嘈杂，如“咱们找个清静的地方谈谈吧”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“清净”指没有外来事物打扰，如“耳根清净”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;271 [清新✦清馨]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“清新”指清爽而新鲜，如“空气清新”，“版面清新”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“清馨”即“清香”，如“鲜花盛开，送来阵阵清馨”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;272 [情景✦情境]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情景”指具体场合的景象，对象多是感人场面，动人景色等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情境”指境地，境况，如：欢乐陶醉的情境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;273 [情义✦情意✦情谊]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情义”指亲属、同志、朋友间相互应有的感情，如“他待我很有情义”。着重义气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情意”指对人的感情，如“情意深厚”。着重情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情谊”指人与人相互关切、爱护的感情，如“情谊似海”。着重友谊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;274 [情势✦情事]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情势”指事情在一定阶段上的状况和发展的趋势、形势，如“见情势不妙，立即收兵”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“情事”即情况、现象，多用于法令文件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;275 [屈就✦去就]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“屈就”是客套话，书面用语，用于请人担任职务，如“要是您肯屈就，那太好了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“去就”指担任或不担任某职务，用于询问，如“您去就否.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;276 [祛除✦驱除]相同点；都表示除去，动词，中性。不同点：除去的对象不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“祛除”指除去疾病、疑惧或迷信人所谓的邪魔等，如“祛除病魔”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“驱除”指赶走，除掉，主要用于入侵的人等，如“把敌寇驱除出境”。(年全国高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;277 [权利✦权力]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“权利”指公民或法人依法行使的权力、享受的利益，与“义务”相对，对象指公民，法人，也指国家，企事业单位等。如“公民有受教育的权利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“权力”指在权限内一种可以统治、管辖、支配别人的权柄。①指政治上的强制力量，如“全国人大是最高权力机构”；②指职责范围内的支配力量，如“行使大会主席的权力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;278 [权术✦拳术✦权数]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“权术”指权谋、手段，多含贬义，如“他在官场闯了多年，耍起权术来真有一套”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“拳术”指徒手的武术，如“他在武林里闯荡了多年，拳术非常高明”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“权数”指应变的机智，书面用语，如“他胆大心细，遇事不慌，有很强的权数”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;279 [劝解✦劝诫]相同点：都有劝说的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“劝解”，①指劝导宽解，如“经过劝解，他终于想通了”；②指劝架，如“幸亏老支书及时赶来劝解，不然，他俩非打破头不可”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“劝诫”指劝告人改正缺点错误，警惕未来，如“他时时劝诫我，勉励我”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;280 [缺乏✦缺少]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“缺乏”强调少或没有，消极色彩浓。它可带抽象事物作宾语，如勇气、经验等；又可带集体概念作宾语，如书籍、布匹、人员、弹药等；还可带行为动词作宾语，如：调查，观察。“缺少”指在数量上少一些，有时指没有，宾语是具体名词，如教师、用品等。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;R&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;281 [人世✦人事]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人世”即人间，如“人世沧桑”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人事”，①指人的离别、境遇、存亡等情况；②关于工作人员的录用、调配、奖惩等情况；③指事理人情，如“孩子太小，不懂人事”；④指人力能做到的事，如“非人事所能为也”；⑤指人的意识的对象，如“他昏迷过去，人事不知”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;282 [认为✦以为]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“认为”比较郑重，它指对某事物经过分析思考后作出慎重或正面的判断，对象可是重大事物，也可是一般事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“以为”指做出一般的推断、估计或猜想，对象多是一般事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;283 [任务✦使命]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“任务”指一般的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“使命”多指政府或历史赋予的重大任务，含有庄重色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;285 [融化✦熔化✦溶化]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“融化”指冰雪等变成水，也作“溶化”，如“他心里的冰终于融化了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“熔化”指固体加热变成液体，如“铁熔化成铁水”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“溶化”指固体溶解在水中，如“食盐在水中，很快就溶化了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;286 [融合✦融洽]二者都有相融的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“融合”指几种不同的事物合成一体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“融洽”指彼此感情好，没有抵触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;287 [融解✦溶解]相同点：二者都有化解的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“融解”指融化，如“山顶上的积雪融解了”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“溶解”指固体、液体或气体物质的分子均匀地分布在一种液体中，如“食盐很快就被溶解了”。(年全国高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;288 [糅合✦揉合]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“糅合”即搀合，混合，多指不适宜合在一起的，如“硬强地把大家糅合在了一起”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“揉合”即团弄，多指软质可塑性物质的加工，如“揉合面团”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;289 [软弱✦懦弱]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“软弱”指缺乏力量，运用范围广，可形容人的性格、意志，也可形容集体的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“懦弱”指缺乏力量，而又没有勇气，胆小怕事，一般形容人的意志、性格。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;S&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;290 [山脚✦山角]二者都与山有关，但所指山的方位不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“山脚”是山的靠近平地的部分，如“站在山腰俯视，山脚上的村落尽收眼底”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“山角”指山的一角，即山头，如“倚柱仰望，可看到山角上的亭子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;291 [山岭✦山陵]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“山岭”指连绵的高山，如“山岭起伏”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“山陵”本指山岳，旧时指帝王的坟墓，或代帝王，如“一旦山陵崩”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;292 [闪烁✦闪耀]二者都是动词，都可用来形容有光亮的事物。不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“闪烁”主要形容光亮动摇不定，忽明忽暗的样子，如“天上闪烁着星星”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“闪耀”形容光彩耀眼，光亮明亮，如“闪耀着马列主义的光辉”。(年春季高考已考)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;293 [扇动✦煽动]二者都有“使……动”的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“扇动”，①指像扇子的东西摇动，中性词，如“扇动着翅膀”；②同“煽动”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“煽动”指鼓动别人做不应该做的事，含贬义，如“煽动不明真相的群众闹事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;294 [商量✦商榷✦协商]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“商量”常用于口头语体，多指一般问题，可重叠成商量商量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“商榷”文言词，含有尊敬、客气色彩，常用于书面语体，多指学术问题；也指其他需慎重研究的重大问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“协商”着重指共同正式商讨，多指重大的，特别是具有社会性的或国际性的问题，一般有庄重色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;295 [审查✦审察]相同点：都有查看的意思，都是动词。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“审查”指检查核对是否正确、妥当，多指计划、提案、著作、个人资历等，如“试卷答完后，要仔细审查”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“审察”指仔细观察，如“经过反复审察，他们终于找到了案件的侦破线索”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;296 [审订✦审定]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“审订”指审阅，修订，如“审订文稿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“审定”指审查决定，如“审定生产任务”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;297 [声明✦申明]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“声明”①公开表示态度或说明立场。如：声明立场。②声明的文告。如：发表声明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“申明”郑重说明，如：申明理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;298 [圣地✦胜地]二者读音相同，词性也相同，但意义不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“圣地”主要有两种意义，①指宗教徒称与教主生平事迹有重大关系的地方，如“基督徒称耶路撒冷为圣地”；②指具有重大历史意义和作用的地方，如“延安是中国人民革命的圣地”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“胜地”指有名的风景优美的地方，如“青岛是避暑胜地”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;299 [圣明✦盛名]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“圣明”指认识清楚，见解高明，多用于旧时对皇帝的谀辞，形容词，如“皇上圣明”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“盛名”指很大的名望，名词，如“盛名之下，其实难副”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;300 [失手✦失守]二者都有失去的意思，不同的是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“失手”指手没有把握住，造成不好的后果，如“一失手把碗摔破了”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“失守”指防守的地区被敌方占领，如“阵地失守了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;301 [师父✦师傅]相同点：都是对别人的尊称。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“师父”，①是对和尚、尼姑、道士等的尊称，②同“师傅”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“师傅”，①指工、商、戏剧等行业中传授技艺的人；②对技艺人的尊称，如“木匠师傅”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;302 [时代✦时期]“时代”比“时期”更长一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“时期”可搭配和平时期，历史时期；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“时代”可搭配社会主义时代，石器时代等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;303 [时势✦时事]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“时势”指某一时期的客观形势，如“时势变了，政策也应该变”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“时事”指最近期间的国内外大事，如“书记正在作时事报告”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;304 [实验✦试验]实验重在实地验证；试验重在试探观察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;305 [实足✦十足]二者都表示足，但“足”的程度不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“实足”①指实际上足够、确实足够的意思，指足数，如：今天参加义务劳动的实足五十人，②又形容数量，常跟年龄或数量词搭配，如：今年他实足六十岁；③有时形容行为，指确实可以，完全可以，如：鲁迅实足是青年的楷模。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十足”指达到顶点，十分充分。如“他手握重权，威风十足”；“十足的理由”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;306 [实物✦什物✦事务✦事物]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“实物”指真实的、具体的东西，如“滥发奖金或实物”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“什物”，指家庭日常应用的衣物及其他零碎的用品，如“屋里堆满了乱七八糟的什物”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“事务”，①指所做的或要做的事情，如“事务繁忙”；②指总务，如“分管事务工作”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“事物”指客观存在的一切物体和现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;307 [实行✦施行]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“实行”指具体地去做，用行动去完成，它可以指法令制度、政策的执行，重在本身扎扎实实地、具体地去做，如“实行无产阶级专政”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“施行”，①表示加以推动使之生效，多指对法令政策和制度的执行，如“本条例自公布之日起施行”；②按照某种方法或办法去做，如“施行手术”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;308 [实力✦势力✦势利]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“实力”即实在的力量，多指军事或经济方面，如“本公司经济实力雄厚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“势力”指政治、经济等方面的力量，中性词，如“进步势力，反动势力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“势利”指看财产、地位分别对待人的恶劣表现，贬义，如“这是一个势利小人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;309 [受命✦授命]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“受命”指接受任务或命令，如“受命以来，他日夜寝食不安”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“授命”，①指献出生命，书面用语，如“临危授命”；②指下达命令，如“他授命组织内阁”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;310 [受权✦授权]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“受权”指接受国家或上级委托有权力做某事，如“新华社受权发表声明”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“授权”指把权力给别人或机构代为执行，如“授权于组织”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;311 [授奖✦受奖]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“授奖”发奖。如：授奖仪式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“受奖”得奖。如：他立功受奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;313 [熟悉✦熟习]相同点：都有不生疏的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“熟悉”指知道得很详细，了解得很清楚，其对象可以是具体的人或事物，也可以是抽象的事理，如“熟悉群众的情况，是做好群众工作的前提”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“熟习”指深刻而熟练地掌握，常用于技术或学问等，如“要熟习其中的技艺，做一个内行”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;314 [树立✦竖立]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“树立”指建立，多用于抽象的好的事情，如“树立榜样”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“竖立”指物体垂直，一端向上，一端接触地面或埋在地里，如“门前竖立着一根旗杆”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;315 [水力✦水利]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“水力”指海洋、河流、湖泊的水流产生的做功的能力，它是自然资源之一，可以用来做发电和转动机器的动力，如“这里边有更多的人利用水力的能力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“水利”，①利用水力资源和防止水的灾害，如“水利枢纽”；②水利工程的简称，如“兴修水利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;316 [水陆✦水路]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“水陆”指水上和陆地上，如“水陆并进，直抵黑窝”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“水路”是水上运输的航线，如“从水路前往更加方便”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;317 [顺序✦顺叙]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“顺序”的意思是指排列的先后次序，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“顺叙”是写作上的术语，指记事写人按照时间先后顺序来记叙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;318 [思考✦思索]思考侧重于考虑；思索侧重于用心探求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;319 [搜集✦收集]相同点：都是动词，都有使某些东西聚集起来的意思。不同点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“搜集”指到处搜求、寻找，然后使之聚集，一般指较隐蔽、不易得到的东西，如“搜集和整理文化遗产”；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“收集”一般指不隐蔽的东西，如“收集废品”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;320 [宿怨✦宿愿✦夙愿]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宿怨”指旧有的怨恨，如“这次座谈，除却了两代人的宿怨”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“宿愿”也写作“夙愿”，指一向怀着的愿望，如“澳门回归，老人宿愿得偿”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;321 [随即✦随时✦随后]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“随即”常用在动词，形容词前面，表示动作，行为或情况之后马上发生另一种动作、行为或情况，相当于“立刻、马上”之意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“随时”用在动词前，表示动作，行为任何时候都持续着，有“时时刻刻”的意思；另外，还有在动词前，表示动作、行为一有需要(就做)或有可能的时候(就做)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“随后”用在动词前，表示动作，行为紧接某种情况或动作之后发生，多与“就”连用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;322 [遂意✦随意]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“遂意”指合乎自己的心意，满意，如“这样做他感到很遂意”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“随意”是任凭自己的意思，如“他随意挥笔几下，就画成一幅绝好的图画”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;323 [损害✦伤害✦危害]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“损害”指人民事业，群众利益，身体健康、个人或集体声誉，一般程度轻且是局部的受害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“伤害”指人或生命的东西，如：身体健康，思想感情，包括自尊心，积极性，程度有轻有重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“危害”指国家、社会、革命等，也指人民群众、个人集体等，一般程度重，有处于危险境地之意。三者用于人时，可通用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;324 [唆使✦指使]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“唆使”指挑动别人去做坏事，含很强的贬意；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“指使”表示出主意叫别人去做某一件事，语意较轻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;325 [所有✦一切]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所有”指一定范围内所领有的，所存在的一切，如“把所有的力量都献给祖国“；也指一定时间或空间里的一切；也指人的一切，它可以形容各种事物，它还指占有，领属财物，动词用法，如：全部财产归她所有，又指领有的东西，名词用法，如：尽其所有；&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/易混实词辨析/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/十九大报告/</id><title>十九大报告</title><updated>2020-02-16T11:12:49.507075+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;十九大报告&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;习近平：决胜全面建成小康社会 夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;来源：新华社2017年10月18日&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;同志们：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我代表第十八届中央委员会向大会作报告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国共产党第十九次全国代表大会，是在全面建成小康社会决胜阶段、中国特色社会主义进入新时代的关键时期召开的一次十分重要的大会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大会的主题是：不忘初心，牢记使命，高举中国特色社会主义伟大旗帜，决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利，为实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不忘初心，方得始终。中国共产党人的初心和使命，就是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。这个初心和使命是激励中国共产党人不断前进的根本动力。全党同志一定要永远与人民同呼吸、共命运、心连心，永远把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，以永不懈怠的精神状态和一往无前的奋斗姿态，继续朝着实现中华民族伟大复兴的宏伟目标奋勇前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前，国内外形势正在发生深刻复杂变化，我国发展仍处于重要战略机遇期，前景十分光明，挑战也十分严峻。全党同志一定要登高望远、居安思危，勇于变革、勇于创新，永不僵化、永不停滞，团结带领全国各族人民决胜全面建成小康社会，奋力夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;一、过去五年的工作和历史性变革&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;十八大以来的五年，是党和国家发展进程中极不平凡的五年。面对世界经济复苏乏力、局部冲突和动荡频发、全球性问题加剧的外部环境，面对我国经济发展进入新常态等一系列深刻变化，我们坚持稳中求进工作总基调，迎难而上，开拓进取，取得了改革开放和社会主义现代化建设的历史性成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为贯彻十八大精神，党中央召开七次全会，分别就政府机构改革和职能转变、全面深化改革、全面推进依法治国、制定“十三五”规划、全面从严治党等重大问题作出决定和部署。五年来，我们统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，“十二五”规划胜利完成，“十三五”规划顺利实施，党和国家事业全面开创新局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济建设取得重大成就。坚定不移贯彻新发展理念，坚决端正发展观念、转变发展方式，发展质量和效益不断提升。经济保持中高速增长，在世界主要国家中名列前茅，国内生产总值从五十四万亿元增长到八十万亿元，稳居世界第二，对世界经济增长贡献率超过百分之三十。供给侧结构性改革深入推进，经济结构不断优化，数字经济等新兴产业蓬勃发展，高铁、公路、桥梁、港口、机场等基础设施建设快速推进。农业现代化稳步推进，粮食生产能力达到一万二千亿斤。城镇化率年均提高一点二个百分点，八千多万农业转移人口成为城镇居民。区域发展协调性增强，“一带一路”建设、京津冀协同发展、长江经济带发展成效显著。创新驱动发展战略大力实施，创新型国家建设成果丰硕，天宫、蛟龙、天眼、悟空、墨子、大飞机等重大科技成果相继问世。南海岛礁建设积极推进。开放型经济新体制逐步健全，对外贸易、对外投资、外汇储备稳居世界前列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全面深化改革取得重大突破。蹄疾步稳推进全面深化改革，坚决破除各方面体制机制弊端。&lt;strong&gt;改革全面发力、多点突破、纵深推进，着力增强改革系统性、整体性、协同性，压茬拓展改革广度和深度，&lt;/strong&gt;推出一千五百多项改革举措，重要领域和关键环节改革取得突破性进展，主要领域改革主体框架基本确立。中国特色社会主义制度更加完善，国家治理体系和治理能力现代化水平明显提高，全社会发展活力和创新活力明显增强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主法治建设迈出重大步伐。积极发展社会主义民主政治，推进全面依法治国，党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一的制度建设全面加强，党的领导体制机制不断完善，社会主义民主不断发展，党内民主更加广泛，社会主义协商民主全面展开，爱国统一战线巩固发展，民族宗教工作创新推进。科学立法、严格执法、公正司法、全民守法深入推进，法治国家、法治政府、法治社会建设相互促进，中国特色社会主义法治体系日益完善，全社会法治观念明显增强。国家监察体制改革试点取得实效，行政体制改革、司法体制改革、权力运行制约和监督体系建设有效实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思想文化建设取得重大进展。加强党对意识形态工作的领导，党的理论创新全面推进，马克思主义在意识形态领域的指导地位更加鲜明，中国特色社会主义和中国梦深入人心，社会主义核心价值观和中华优秀传统文化广泛弘扬，群众性精神文明创建活动扎实开展。公共文化服务水平不断提高，文艺创作持续繁荣，文化事业和文化产业蓬勃发展，互联网建设管理运用不断完善，全民健身和竞技体育全面发展。主旋律更加响亮，正能量更加强劲，文化自信得到彰显，国家文化软实力和中华文化影响力大幅提升，全党全社会思想上的团结统一更加巩固。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民生活不断改善。深入贯彻以人民为中心的发展思想，一大批惠民举措落地实施，人民获得感显著增强。脱贫攻坚战取得决定性进展，六千多万贫困人口稳定脱贫，贫困发生率从百分之十点二下降到百分之四以下。教育事业全面发展，中西部和农村教育明显加强。就业状况持续改善，城镇新增就业年均一千三百万人以上。城乡居民收入增速超过经济增速，中等收入群体持续扩大。覆盖城乡居民的社会保障体系基本建立，人民健康和医疗卫生水平大幅提高，保障性住房建设稳步推进。社会治理体系更加完善，社会大局保持稳定，国家安全全面加强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生态文明建设成效显著。大力度推进生态文明建设，全党全国贯彻绿色发展理念的自觉性和主动性显著增强，忽视生态环境保护的状况明显改变。生态文明制度体系加快形成，主体功能区制度逐步健全，国家公园体制试点积极推进。全面节约资源有效推进，能源资源消耗强度大幅下降。重大生态保护和修复工程进展顺利，森林覆盖率持续提高。生态环境治理明显加强，环境状况得到改善。引导应对气候变化国际合作，成为全球生态文明建设的重要参与者、贡献者、引领者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强军兴军开创新局面。着眼于实现中国梦强军梦，制定新形势下军事战略方针，全力推进国防和军队现代化。召开古田全军政治工作会议，恢复和发扬我党我军光荣传统和优良作风，人民军队政治生态得到有效治理。国防和军队改革取得历史性突破，形成军委管总、战区主战、军种主建新格局，人民军队组织架构和力量体系实现革命性重塑。加强练兵备战，有效遂行海上维权、反恐维稳、抢险救灾、国际维和、亚丁湾护航、人道主义救援等重大任务，武器装备加快发展，军事斗争准备取得重大进展。人民军队在中国特色强军之路上迈出坚定步伐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;港澳台工作取得新进展。全面准确贯彻“一国两制”方针，牢牢掌握宪法和基本法赋予的中央对香港、澳门全面管治权，深化内地和港澳地区交流合作，保持香港、澳门繁荣稳定。坚持一个中国原则和“九二共识”，推动两岸关系和平发展，加强两岸经济文化交流合作，实现两岸领导人历史性会晤。妥善应对台湾局势变化，坚决反对和遏制“台独”分裂势力，有力维护台海和平稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全方位外交布局深入展开。全面推进中国特色大国外交，形成全方位、多层次、立体化的外交布局，为我国发展营造了良好外部条件。实施共建“一带一路”倡议，发起创办亚洲基础设施投资银行，设立丝路基金，举办首届“一带一路”国际合作高峰论坛、亚太经合组织领导人非正式会议、二十国集团领导人杭州峰会、金砖国家领导人厦门会晤、亚信峰会。倡导构建人类命运共同体，促进全球治理体系变革。我国国际影响力、感召力、塑造力进一步提高，为世界和平与发展作出新的重大贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全面从严治党成效卓著。全面加强党的领导和党的建设，坚决改变管党治党宽松软状况。推动全党尊崇党章，增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚决维护党中央权威和集中统一领导，严明党的政治纪律和政治规矩，层层落实管党治党政治责任。坚持照镜子、正衣冠、洗洗澡、治治病的要求，开展党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育，推进“两学一做”学习教育常态化制度化，全党理想信念更加坚定、党性更加坚强。贯彻新时期好干部标准，选人用人状况和风气明显好转。党的建设制度改革深入推进，党内法规制度体系不断完善。把纪律挺在前面，着力解决人民群众反映最强烈、对党的执政基础威胁最大的突出问题。出台中央八项规定，严厉整治形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，坚决反对特权。巡视利剑作用彰显，实现中央和省级党委巡视全覆盖。坚持反腐败无禁区、全覆盖、零容忍，坚定不移“打虎”、“拍蝇”、“猎狐”，不敢腐的目标初步实现，不能腐的笼子越扎越牢，不想腐的堤坝正在构筑，反腐败斗争压倒性态势已经形成并巩固发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五年来的成就是全方位的、开创性的，五年来的变革是深层次的、根本性的。五年来，我们党以巨大的政治勇气和强烈的责任担当，提出一系列新理念新思想新战略，出台一系列重大方针政策，推出一系列重大举措，推进一系列重大工作，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，推动党和国家事业发生历史性变革。这些历史性变革，对党和国家事业发展具有重大而深远的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五年来，我们勇于面对党面临的重大风险考验和党内存在的突出问题，以顽强意志品质正风肃纪、反腐惩恶，消除了党和国家内部存在的严重隐患，党内政治生活气象更新，党内政治生态明显好转，党的创造力、凝聚力、战斗力显著增强，党的团结统一更加巩固，党群关系明显改善，党在革命性锻造中更加坚强，焕发出新的强大生机活力，为党和国家事业发展提供了坚强政治保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，必须清醒看到，我们的工作还存在许多不足，也面临不少困难和挑战。主要是：发展不平衡不充分的一些突出问题尚未解决，发展质量和效益还不高，创新能力不够强，实体经济水平有待提高，生态环境保护任重道远；民生领域还有不少短板，脱贫攻坚任务艰巨，城乡区域发展和收入分配差距依然较大，群众在就业、教育、医疗、居住、养老等方面面临不少难题；社会文明水平尚需提高；社会矛盾和问题交织叠加，全面依法治国任务依然繁重，国家治理体系和治理能力有待加强；意识形态领域斗争依然复杂，国家安全面临新情况；一些改革部署和重大政策措施需要进一步落实；党的建设方面还存在不少薄弱环节。这些问题，必须着力加以解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五年来的成就，是党中央坚强领导的结果，更是全党全国各族人民共同奋斗的结果。我代表中共中央，向全国各族人民，向各民主党派、各人民团体和各界爱国人士，向香港特别行政区同胞、澳门特别行政区同胞和台湾同胞以及广大侨胞，向关心和支持中国现代化建设的各国朋友，表示衷心的感谢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！改革开放之初，我们党发出了走自己的路、建设中国特色社会主义的伟大号召。从那时以来，我们党团结带领全国各族人民不懈奋斗，推动我国经济实力、科技实力、国防实力、综合国力进入世界前列，推动我国国际地位实现前所未有的提升，党的面貌、国家的面貌、人民的面貌、军队的面貌、中华民族的面貌发生了前所未有的变化，中华民族正以崭新姿态屹立于世界的东方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国特色社会主义进入新时代，意味着近代以来久经磨难的中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，迎来了实现中华民族伟大复兴的光明前景；意味着科学社会主义在二十一世纪的中国焕发出强大生机活力，在世界上高高举起了中国特色社会主义伟大旗帜；意味着中国特色社会主义道路、理论、制度、文化不断发展，拓展了发展中国家走向现代化的途径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择，为解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个新时代，是承前启后、继往开来、在新的历史条件下继续夺取中国特色社会主义伟大胜利的时代，是决胜全面建成小康社会、进而全面建设社会主义现代化强国的时代，是全国各族人民团结奋斗、不断创造美好生活、逐步实现全体人民共同富裕的时代，是全体中华儿女勠力同心、奋力实现中华民族伟大复兴中国梦的时代，是我国日益走近世界舞台中央、不断为人类作出更大贡献的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国特色社会主义进入新时代，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。我国稳定解决了十几亿人的温饱问题，总体上实现小康，不久将全面建成小康社会，人民美好生活需要日益广泛，不仅对物质文化生活提出了更高要求，而且在民主、法治、公平、正义、安全、环境等方面的要求日益增长。同时，我国社会生产力水平总体上显著提高，社会生产能力在很多方面进入世界前列，更加突出的问题是发展不平衡不充分，这已经成为满足人民日益增长的美好生活需要的主要制约因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须认识到，我国社会主要矛盾的变化是关系全局的历史性变化，对党和国家工作提出了许多新要求。我们要在继续推动发展的基础上，着力解决好发展不平衡不充分问题，大力提升发展质量和效益，更好满足人民在经济、政治、文化、社会、生态等方面日益增长的需要，更好推动人的全面发展、社会全面进步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须认识到，我国社会主要矛盾的变化，没有改变我们对我国社会主义所处历史阶段的判断，我国仍处于并将长期处于社会主义初级阶段的基本国情没有变，我国是世界最大发展中国家的国际地位没有变。全党要牢牢把握社会主义初级阶段这个基本国情，牢牢立足社会主义初级阶段这个最大实际，牢牢坚持党的基本路线这个党和国家的生命线、人民的幸福线，领导和团结全国各族人民，以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，自力更生，艰苦创业，为把我国建设成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国而奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！中国特色社会主义进入新时代，在中华人民共和国发展史上、中华民族发展史上具有重大意义，在世界社会主义发展史上、人类社会发展史上也具有重大意义。全党要坚定信心、奋发有为，让中国特色社会主义展现出更加强大的生命力！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;二、新时代中国共产党的历史使命&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;三、新时代中国特色社会主义思想和基本方略&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;十八大以来，国内外形势变化和我国各项事业发展都给我们提出了一个重大时代课题，这就是必须从理论和实践结合上系统回答新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义，包括新时代坚持和发展中国特色社会主义的总目标、总任务、总体布局、战略布局和发展方向、发展方式、发展动力、战略步骤、外部条件、政治保证等基本问题，并且要根据新的实践对经济、政治、法治、科技、文化、教育、民生、民族、宗教、社会、生态文明、国家安全、国防和军队、“一国两制”和祖国统一、统一战线、外交、党的建设等各方面作出理论分析和政策指导，以利于更好坚持和发展中国特色社会主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;围绕这个重大时代课题，我们党坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实，坚持辩证唯物主义和历史唯物主义，紧密结合新的时代条件和实践要求，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，进行艰辛理论探索，取得重大理论创新成果，形成了新时代中国特色社会主义思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新时代中国特色社会主义思想，明确坚持和发展中国特色社会主义，总任务是实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴，在全面建成小康社会的基础上，分两步走在本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国；明确新时代我国社会主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，必须坚持以人民为中心的发展思想，不断促进人的全面发展、全体人民共同富裕；明确中国特色社会主义事业总体布局是“五位一体”、战略布局是“四个全面”，强调坚定道路自信、理论自信、制度自信、文化自信；明确全面深化改革总目标是完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化；明确全面推进依法治国总目标是建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家；明确党在新时代的强军目标是建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，把人民军队建设成为世界一流军队；明确中国特色大国外交要推动构建新型国际关系，推动构建人类命运共同体；明确中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导，党是最高政治领导力量，提出新时代党的建设总要求，突出政治建设在党的建设中的重要地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新时代中国特色社会主义思想，是对马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观的继承和发展，是马克思主义中国化最新成果，是党和人民实践经验和集体智慧的结晶，是中国特色社会主义理论体系的重要组成部分，是全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的行动指南，必须长期坚持并不断发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全党要深刻领会新时代中国特色社会主义思想的精神实质和丰富内涵，在各项工作中全面准确贯彻落实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）坚持党对一切工作的领导。党政军民学，东西南北中，党是领导一切的。必须增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致，完善坚持党的领导的体制机制，坚持稳中求进工作总基调，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，提高党把方向、谋大局、定政策、促改革的能力和定力，确保党始终总揽全局、协调各方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）坚持以人民为中心。人民是历史的创造者，是决定党和国家前途命运的根本力量。必须坚持人民主体地位，坚持立党为公、执政为民，践行全心全意为人民服务的根本宗旨，把党的群众路线贯彻到治国理政全部活动之中，把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，依靠人民创造历史伟业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）坚持全面深化改革。只有社会主义才能救中国，只有改革开放才能发展中国、发展社会主义、发展马克思主义。必须坚持和完善中国特色社会主义制度，不断推进国家治理体系和治理能力现代化，坚决破除一切不合时宜的思想观念和体制机制弊端，突破利益固化的藩篱，吸收人类文明有益成果，构建系统完备、科学规范、运行有效的制度体系，充分发挥我国社会主义制度优越性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）坚持新发展理念。发展是解决我国一切问题的基础和关键，发展必须是科学发展，必须坚定不移贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念。必须坚持和完善我国社会主义基本经济制度和分配制度，毫不动摇巩固和发展公有制经济，毫不动摇鼓励、支持、引导非公有制经济发展，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，推动新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化同步发展，主动参与和推动经济全球化进程，发展更高层次的开放型经济，不断壮大我国经济实力和综合国力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）坚持人民当家作主。坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一是社会主义政治发展的必然要求。必须坚持中国特色社会主义政治发展道路，坚持和完善人民代表大会制度、中国共产党领导的多党合作和政治协商制度、民族区域自治制度、基层群众自治制度，巩固和发展最广泛的爱国统一战线，发展社会主义协商民主，健全民主制度，丰富民主形式，拓宽民主渠道，保证人民当家作主落实到国家政治生活和社会生活之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（六）坚持全面依法治国。全面依法治国是中国特色社会主义的本质要求和重要保障。必须把党的领导贯彻落实到依法治国全过程和各方面，坚定不移走中国特色社会主义法治道路，完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家，发展中国特色社会主义法治理论，坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进，坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，坚持依法治国和以德治国相结合，依法治国和依规治党有机统一，深化司法体制改革，提高全民族法治素养和道德素质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（七）坚持社会主义核心价值体系。文化自信是一个国家、一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量。必须坚持马克思主义，牢固树立共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，培育和践行社会主义核心价值观，不断增强意识形态领域主导权和话语权，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，继承革命文化，发展社会主义先进文化，不忘本来、吸收外来、面向未来，更好构筑中国精神、中国价值、中国力量，为人民提供精神指引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（八）坚持在发展中保障和改善民生。增进民生福祉是发展的根本目的。必须多谋民生之利、多解民生之忧，在发展中补齐民生短板、促进社会公平正义，在幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶上不断取得新进展，深入开展脱贫攻坚，保证全体人民在共建共享发展中有更多获得感，不断促进人的全面发展、全体人民共同富裕。建设平安中国，加强和创新社会治理，维护社会和谐稳定，确保国家长治久安、人民安居乐业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（九）坚持人与自然和谐共生。建设生态文明是中华民族永续发展的千年大计。必须树立和践行绿水青山就是金山银山的理念，坚持节约资源和保护环境的基本国策，像对待生命一样对待生态环境，统筹山水林田湖草系统治理，实行最严格的生态环境保护制度，形成绿色发展方式和生活方式，坚定走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路，建设美丽中国，为人民创造良好生产生活环境，为全球生态安全作出贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（十）坚持总体国家安全观。统筹发展和安全，增强忧患意识，做到居安思危，是我们党治国理政的一个重大原则。必须坚持国家利益至上，以人民安全为宗旨，以政治安全为根本，统筹外部安全和内部安全、国土安全和国民安全、传统安全和非传统安全、自身安全和共同安全，完善国家安全制度体系，加强国家安全能力建设，坚决维护国家主权、安全、发展利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（十一）坚持党对人民军队的绝对领导。建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，是实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的战略支撑。必须全面贯彻党领导人民军队的一系列根本原则和制度，确立新时代党的强军思想在国防和军队建设中的指导地位，坚持政治建军、改革强军、科技兴军、依法治军，更加注重聚焦实战，更加注重创新驱动，更加注重体系建设，更加注重集约高效，更加注重军民融合，实现党在新时代的强军目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（十二）坚持“一国两制”和推进祖国统一。保持香港、澳门长期繁荣稳定，实现祖国完全统一，是实现中华民族伟大复兴的必然要求。必须把维护中央对香港、澳门特别行政区全面管治权和保障特别行政区高度自治权有机结合起来，确保“一国两制”方针不会变、不动摇，确保“一国两制”实践不变形、不走样。必须坚持一个中国原则，坚持“九二共识”，推动两岸关系和平发展，深化两岸经济合作和文化往来，推动两岸同胞共同反对一切分裂国家的活动，共同为实现中华民族伟大复兴而奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（十三）坚持推动构建人类命运共同体。中国人民的梦想同各国人民的梦想息息相通，实现中国梦离不开和平的国际环境和稳定的国际秩序。必须统筹国内国际两个大局，始终不渝走和平发展道路、奉行互利共赢的开放战略，坚持正确义利观，树立共同、综合、合作、可持续的新安全观，谋求开放创新、包容互惠的发展前景，促进和而不同、兼收并蓄的文明交流，构筑尊崇自然、绿色发展的生态体系，始终做世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（十四）坚持全面从严治党。勇于自我革命，从严管党治党，是我们党最鲜明的品格。必须以党章为根本遵循，把党的政治建设摆在首位，思想建党和制度治党同向发力，统筹推进党的各项建设，抓住“关键少数”，坚持“三严三实”，坚持民主集中制，严肃党内政治生活，严明党的纪律，强化党内监督，发展积极健康的党内政治文化，全面净化党内政治生态，坚决纠正各种不正之风，以零容忍态度惩治腐败，不断增强党自我净化、自我完善、自我革新、自我提高的能力，始终保持党同人民群众的血肉联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上十四条，构成新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略。全党同志必须全面贯彻党的基本理论、基本路线、基本方略，更好引领党和人民事业发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实践没有止境，理论创新也没有止境。世界每时每刻都在发生变化，中国也每时每刻都在发生变化，我们必须在理论上跟上时代，不断认识规律，不断推进理论创新、实践创新、制度创新、文化创新以及其他各方面创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！时代是思想之母，实践是理论之源。只要我们善于聆听时代声音，勇于坚持真理、修正错误，二十一世纪中国的马克思主义一定能够展现出更强大、更有说服力的真理力量！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;四、决胜全面建成小康社会，开启全面建设社会主义现代化国家新征程&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;改革开放之后，我们党对我国社会主义现代化建设作出战略安排，提出“三步走”战略目标。解决人民温饱问题、人民生活总体上达到小康水平这两个目标已提前实现。在这个基础上，我们党提出，到建党一百年时建成经济更加发展、民主更加健全、科教更加进步、文化更加繁荣、社会更加和谐、人民生活更加殷实的小康社会，然后再奋斗三十年，到新中国成立一百年时，基本实现现代化，把我国建成社会主义现代化国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在到二0二0年，是全面建成小康社会决胜期。要按照十六大、十七大、十八大提出的全面建成小康社会各项要求，紧扣我国社会主要矛盾变化，统筹推进经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设，坚定实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略、乡村振兴战略、区域协调发展战略、可持续发展战略、军民融合发展战略，突出抓重点、补短板、强弱项，特别是要坚决打好防范化解重大风险、精准脱贫、污染防治的攻坚战，使全面建成小康社会得到人民认可、经得起历史检验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从十九大到二十大，是“两个一百年”奋斗目标的历史交汇期。我们既要全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标，又要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程，向第二个百年奋斗目标进军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合分析国际国内形势和我国发展条件，从二0二0年到本世纪中叶可以分两个阶段来安排。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个阶段，从二0二0年到二0三五年，在全面建成小康社会的基础上，再奋斗十五年，基本实现社会主义现代化。到那时，我国经济实力、科技实力将大幅跃升，跻身创新型国家前列；人民平等参与、平等发展权利得到充分保障，法治国家、法治政府、法治社会基本建成，各方面制度更加完善，国家治理体系和治理能力现代化基本实现；社会文明程度达到新的高度，国家文化软实力显著增强，中华文化影响更加广泛深入；人民生活更为宽裕，中等收入群体比例明显提高，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小，基本公共服务均等化基本实现，全体人民共同富裕迈出坚实步伐；现代社会治理格局基本形成，社会充满活力又和谐有序；生态环境根本好转，美丽中国目标基本实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个阶段，从二0三五年到本世纪中叶，在基本实现现代化的基础上，再奋斗十五年，把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。到那时，我国物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明将全面提升，实现国家治理体系和治理能力现代化，成为综合国力和国际影响力领先的国家，全体人民共同富裕基本实现，我国人民将享有更加幸福安康的生活，中华民族将以更加昂扬的姿态屹立于世界民族之林。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！从全面建成小康社会到基本实现现代化，再到全面建成社会主义现代化强国，是新时代中国特色社会主义发展的战略安排。我们要坚忍不拔、锲而不舍，奋力谱写社会主义现代化新征程的壮丽篇章！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;五、贯彻新发展理念，建设现代化经济体系&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，不断提高人民生活水平，必须坚定不移把发展作为党执政兴国的第一要务，坚持解放和发展社会生产力，坚持社会主义市场经济改革方向，推动经济持续健康发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我国经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，正处在转变发展方式、优化经济结构、转换增长动力的攻关期，建设现代化经济体系是跨越关口的迫切要求和我国发展的战略目标。必须坚持质量第一、效益优先，以供给侧结构性改革为主线，推动经济发展质量变革、效率变革、动力变革，提高全要素生产率，着力加快建设实体经济、科技创新、现代金融、人力资源协同发展的产业体系，着力构建市场机制有效、微观主体有活力、宏观调控有度的经济体制，不断增强我国经济创新力和竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）深化供给侧结构性改革。建设现代化经济体系，必须把发展经济的着力点放在实体经济上，把提高供给体系质量作为主攻方向，显著增强我国经济质量优势。加快建设制造强国，加快发展先进制造业，推动互联网、大数据、人工智能和实体经济深度融合，在中高端消费、创新引领、绿色低碳、共享经济、现代供应链、人力资本服务等领域培育新增长点、形成新动能。支持传统产业优化升级，加快发展现代服务业，瞄准国际标准提高水平。促进我国产业迈向全球价值链中高端，培育若干世界级先进制造业集群。加强水利、铁路、公路、水运、航空、管道、电网、信息、物流等基础设施网络建设。坚持去产能、去库存、去杠杆、降成本、补短板，优化存量资源配置，扩大优质增量供给，实现供需动态平衡。激发和保护企业家精神，鼓励更多社会主体投身创新创业。建设知识型、技能型、创新型劳动者大军，弘扬劳模精神和工匠精神，营造劳动光荣的社会风尚和精益求精的敬业风气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）加快建设创新型国家。创新是引领发展的第一动力，是建设现代化经济体系的战略支撑。要瞄准世界科技前沿，强化基础研究，实现前瞻性基础研究、引领性原创成果重大突破。加强应用基础研究，拓展实施国家重大科技项目，突出关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术创新，为建设科技强国、质量强国、航天强国、网络强国、交通强国、数字中国、智慧社会提供有力支撑。加强国家创新体系建设，强化战略科技力量。深化科技体制改革，建立以企业为主体、市场为导向、产学研深度融合的技术创新体系，加强对中小企业创新的支持，促进科技成果转化。倡导创新文化，强化知识产权创造、保护、运用。培养造就一大批具有国际水平的战略科技人才、科技领军人才、青年科技人才和高水平创新团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）实施乡村振兴战略。农业农村农民问题是关系国计民生的根本性问题，必须始终把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重。要坚持农业农村优先发展，按照产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕的总要求，建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系，加快推进农业农村现代化。巩固和完善农村基本经营制度，深化农村土地制度改革，完善承包地“三权”分置制度。保持土地承包关系稳定并长久不变，第二轮土地承包到期后再延长三十年。深化农村集体产权制度改革，保障农民财产权益，壮大集体经济。确保国家粮食安全，把中国人的饭碗牢牢端在自己手中。构建现代农业产业体系、生产体系、经营体系，完善农业支持保护制度，发展多种形式适度规模经营，培育新型农业经营主体，健全农业社会化服务体系，实现小农户和现代农业发展有机衔接。促进农村一二三产业融合发展，支持和鼓励农民就业创业，拓宽增收渠道。加强农村基层基础工作，健全自治、法治、德治相结合的乡村治理体系。培养造就一支懂农业、爱农村、爱农民的“三农”工作队伍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）实施区域协调发展战略。加大力度支持革命老区、民族地区、边疆地区、贫困地区加快发展，强化举措推进西部大开发形成新格局，深化改革加快东北等老工业基地振兴，发挥优势推动中部地区崛起，创新引领率先实现东部地区优化发展，建立更加有效的区域协调发展新机制。以城市群为主体构建大中小城市和小城镇协调发展的城镇格局，加快农业转移人口市民化。以疏解北京非首都功能为“牛鼻子”推动京津冀协同发展，高起点规划、高标准建设雄安新区。以共抓大保护、不搞大开发为导向推动长江经济带发展。支持资源型地区经济转型发展。加快边疆发展，确保边疆巩固、边境安全。坚持陆海统筹，加快建设海洋强国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）加快完善社会主义市场经济体制。经济体制改革必须以完善产权制度和要素市场化配置为重点，实现产权有效激励、要素自由流动、价格反应灵活、竞争公平有序、企业优胜劣汰。要完善各类国有资产管理体制，改革国有资本授权经营体制，加快国有经济布局优化、结构调整、战略性重组，促进国有资产保值增值，推动国有资本做强做优做大，有效防止国有资产流失。深化国有企业改革，发展混合所有制经济，培育具有全球竞争力的世界一流企业。全面实施市场准入负面清单制度，清理废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，支持民营企业发展，激发各类市场主体活力。深化商事制度改革，打破行政性垄断，防止市场垄断，加快要素价格市场化改革，放宽服务业准入限制，完善市场监管体制。创新和完善宏观调控，发挥国家发展规划的战略导向作用，健全财政、货币、产业、区域等经济政策协调机制。完善促进消费的体制机制，增强消费对经济发展的基础性作用。深化投融资体制改革，发挥投资对优化供给结构的关键性作用。加快建立现代财政制度，建立权责清晰、财力协调、区域均衡的中央和地方财政关系。建立全面规范透明、标准科学、约束有力的预算制度，全面实施绩效管理。深化税收制度改革，健全地方税体系。深化金融体制改革，增强金融服务实体经济能力，提高直接融资比重，促进多层次资本市场健康发展。健全货币政策和宏观审慎政策双支柱调控框架，深化利率和汇率市场化改革。健全金融监管体系，守住不发生系统性金融风险的底线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（六）推动形成全面开放新格局。开放带来进步，封闭必然落后。中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。要以“一带一路”建设为重点，坚持引进来和走出去并重，遵循共商共建共享原则，加强创新能力开放合作，形成陆海内外联动、东西双向互济的开放格局。拓展对外贸易，培育贸易新业态新模式，推进贸易强国建设。实行高水平的贸易和投资自由化便利化政策，全面实行准入前国民待遇加负面清单管理制度，大幅度放宽市场准入，扩大服务业对外开放，保护外商投资合法权益。凡是在我国境内注册的企业，都要一视同仁、平等对待。优化区域开放布局，加大西部开放力度。赋予自由贸易试验区更大改革自主权，探索建设自由贸易港。创新对外投资方式，促进国际产能合作，形成面向全球的贸易、投融资、生产、服务网络，加快培育国际经济合作和竞争新优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！解放和发展社会生产力，是社会主义的本质要求。我们要激发全社会创造力和发展活力，努力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的发展！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;六、健全人民当家作主制度体系，发展社会主义民主政治&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的社会主义国家，国家一切权力属于人民。我国社会主义民主是维护人民根本利益的最广泛、最真实、最管用的民主。发展社会主义民主政治就是要体现人民意志、保障人民权益、激发人民创造活力，用制度体系保证人民当家作主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国特色社会主义政治发展道路，是近代以来中国人民长期奋斗历史逻辑、理论逻辑、实践逻辑的必然结果，是坚持党的本质属性、践行党的根本宗旨的必然要求。世界上没有完全相同的政治制度模式，政治制度不能脱离特定社会政治条件和历史文化传统来抽象评判，不能定于一尊，不能生搬硬套外国政治制度模式。要长期坚持、不断发展我国社会主义民主政治，积极稳妥推进政治体制改革，推进社会主义民主政治制度化、规范化、程序化，保证人民依法通过各种途径和形式管理国家事务，管理经济文化事业，管理社会事务，巩固和发展生动活泼、安定团结的政治局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一。党的领导是人民当家作主和依法治国的根本保证，人民当家作主是社会主义民主政治的本质特征，依法治国是党领导人民治理国家的基本方式，三者统一于我国社会主义民主政治伟大实践。在我国政治生活中，党是居于领导地位的，加强党的集中统一领导，支持人大、政府、政协和法院、检察院依法依章程履行职能、开展工作、发挥作用，这两个方面是统一的。要改进党的领导方式和执政方式，保证党领导人民有效治理国家；扩大人民有序政治参与，保证人民依法实行民主选举、民主协商、民主决策、民主管理、民主监督；维护国家法制统一、尊严、权威，加强人权法治保障，保证人民依法享有广泛权利和自由。巩固基层政权，完善基层民主制度，保障人民知情权、参与权、表达权、监督权。健全依法决策机制，构建决策科学、执行坚决、监督有力的权力运行机制。各级领导干部要增强民主意识，发扬民主作风，接受人民监督，当好人民公仆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）加强人民当家作主制度保障。人民代表大会制度是坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一的根本政治制度安排，必须长期坚持、不断完善。要支持和保证人民通过人民代表大会行使国家权力。发挥人大及其常委会在立法工作中的主导作用，健全人大组织制度和工作制度，支持和保证人大依法行使立法权、监督权、决定权、任免权，更好发挥人大代表作用，使各级人大及其常委会成为全面担负起宪法法律赋予的各项职责的工作机关，成为同人民群众保持密切联系的代表机关。完善人大专门委员会设置，优化人大常委会和专门委员会组成人员结构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）发挥社会主义协商民主重要作用。有事好商量，众人的事情由众人商量，是人民民主的真谛。协商民主是实现党的领导的重要方式，是我国社会主义民主政治的特有形式和独特优势。要推动协商民主广泛、多层、制度化发展，统筹推进政党协商、人大协商、政府协商、政协协商、人民团体协商、基层协商以及社会组织协商。加强协商民主制度建设，形成完整的制度程序和参与实践，保证人民在日常政治生活中有广泛持续深入参与的权利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民政协是具有中国特色的制度安排，是社会主义协商民主的重要渠道和专门协商机构。人民政协工作要聚焦党和国家中心任务，围绕团结和民主两大主题，把协商民主贯穿政治协商、民主监督、参政议政全过程，完善协商议政内容和形式，着力增进共识、促进团结。加强人民政协民主监督，重点监督党和国家重大方针政策和重要决策部署的贯彻落实。增强人民政协界别的代表性，加强委员队伍建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）深化依法治国实践。全面依法治国是国家治理的一场深刻革命，必须坚持厉行法治，推进科学立法、严格执法、公正司法、全民守法。成立中央全面依法治国领导小组，加强对法治中国建设的统一领导。加强宪法实施和监督，推进合宪性审查工作，维护宪法权威。推进科学立法、民主立法、依法立法，以良法促进发展、保障善治。建设法治政府，推进依法行政，严格规范公正文明执法。深化司法体制综合配套改革，全面落实司法责任制，努力让人民群众在每一个司法案件中感受到公平正义。加大全民普法力度，建设社会主义法治文化，树立宪法法律至上、法律面前人人平等的法治理念。各级党组织和全体党员要带头尊法学法守法用法，任何组织和个人都不得有超越宪法法律的特权，绝不允许以言代法、以权压法、逐利违法、徇私枉法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）深化机构和行政体制改革。统筹考虑各类机构设置，科学配置党政部门及内设机构权力、明确职责。统筹使用各类编制资源，形成科学合理的管理体制，完善国家机构组织法。转变政府职能，深化简政放权，创新监管方式，增强政府公信力和执行力，建设人民满意的服务型政府。赋予省级及以下政府更多自主权。在省市县对职能相近的党政机关探索合并设立或合署办公。深化事业单位改革，强化公益属性，推进政事分开、事企分开、管办分离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（六）巩固和发展爱国统一战线。统一战线是党的事业取得胜利的重要法宝，必须长期坚持。要高举爱国主义、社会主义旗帜，牢牢把握大团结大联合的主题，坚持一致性和多样性统一，找到最大公约数，画出最大同心圆。坚持长期共存、互相监督、肝胆相照、荣辱与共，支持民主党派按照中国特色社会主义参政党要求更好履行职能。全面贯彻党的民族政策，深化民族团结进步教育，铸牢中华民族共同体意识，加强各民族交往交流交融，促进各民族像石榴籽一样紧紧抱在一起，共同团结奋斗、共同繁荣发展。全面贯彻党的宗教工作基本方针，坚持我国宗教的中国化方向，积极引导宗教与社会主义社会相适应。加强党外知识分子工作，做好新的社会阶层人士工作，发挥他们在中国特色社会主义事业中的重要作用。构建亲清新型政商关系，促进非公有制经济健康发展和非公有制经济人士健康成长。广泛团结联系海外侨胞和归侨侨眷，共同致力于中华民族伟大复兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！中国特色社会主义政治制度是中国共产党和中国人民的伟大创造。我们完全有信心、有能力把我国社会主义民主政治的优势和特点充分发挥出来，为人类政治文明进步作出充满中国智慧的贡献！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;七、坚定文化自信，推动社会主义文化繁荣兴盛&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;文化是一个国家、一个民族的灵魂。文化兴国运兴，文化强民族强。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。要坚持中国特色社会主义文化发展道路，激发全民族文化创新创造活力，建设社会主义文化强国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国特色社会主义文化，源自于中华民族五千多年文明历史所孕育的中华优秀传统文化，熔铸于党领导人民在革命、建设、改革中创造的革命文化和社会主义先进文化，植根于中国特色社会主义伟大实践。发展中国特色社会主义文化，就是以马克思主义为指导，坚守中华文化立场，立足当代中国现实，结合当今时代条件，发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化，推动社会主义精神文明和物质文明协调发展。要坚持为人民服务、为社会主义服务，坚持百花齐放、百家争鸣，坚持创造性转化、创新性发展，不断铸就中华文化新辉煌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）牢牢掌握意识形态工作领导权。意识形态决定文化前进方向和发展道路。必须推进马克思主义中国化时代化大众化，建设具有强大凝聚力和引领力的社会主义意识形态，使全体人民在理想信念、价值理念、道德观念上紧紧团结在一起。要加强理论武装，推动新时代中国特色社会主义思想深入人心。深化马克思主义理论研究和建设，加快构建中国特色哲学社会科学，加强中国特色新型智库建设。坚持正确舆论导向，高度重视传播手段建设和创新，提高新闻舆论传播力、引导力、影响力、公信力。加强互联网内容建设，建立网络综合治理体系，营造清朗的网络空间。落实意识形态工作责任制，加强阵地建设和管理，注意区分政治原则问题、思想认识问题、学术观点问题，旗帜鲜明反对和抵制各种错误观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）培育和践行社会主义核心价值观。社会主义核心价值观是当代中国精神的集中体现，凝结着全体人民共同的价值追求。要以培养担当民族复兴大任的时代新人为着眼点，强化教育引导、实践养成、制度保障，发挥社会主义核心价值观对国民教育、精神文明创建、精神文化产品创作生产传播的引领作用，把社会主义核心价值观融入社会发展各方面，转化为人们的情感认同和行为习惯。坚持全民行动、干部带头，从家庭做起，从娃娃抓起。深入挖掘中华优秀传统文化蕴含的思想观念、人文精神、道德规范，结合时代要求继承创新，让中华文化展现出永久魅力和时代风采。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）加强思想道德建设。人民有信仰，国家有力量，民族有希望。要提高人民思想觉悟、道德水准、文明素养，提高全社会文明程度。广泛开展理想信念教育，深化中国特色社会主义和中国梦宣传教育，弘扬民族精神和时代精神，加强爱国主义、集体主义、社会主义教育，引导人们树立正确的历史观、民族观、国家观、文化观。深入实施公民道德建设工程，推进社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德建设，激励人们向上向善、孝老爱亲，忠于祖国、忠于人民。加强和改进思想政治工作，深化群众性精神文明创建活动。弘扬科学精神，普及科学知识，开展移风易俗、弘扬时代新风行动，抵制腐朽落后文化侵蚀。推进诚信建设和志愿服务制度化，强化社会责任意识、规则意识、奉献意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）繁荣发展社会主义文艺。社会主义文艺是人民的文艺，必须坚持以人民为中心的创作导向，在深入生活、扎根人民中进行无愧于时代的文艺创造。要繁荣文艺创作，坚持思想精深、艺术精湛、制作精良相统一，加强现实题材创作，不断推出讴歌党、讴歌祖国、讴歌人民、讴歌英雄的精品力作。发扬学术民主、艺术民主，提升文艺原创力，推动文艺创新。倡导讲品位、讲格调、讲责任，抵制低俗、庸俗、媚俗。加强文艺队伍建设，造就一大批德艺双馨名家大师，培育一大批高水平创作人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）推动文化事业和文化产业发展。满足人民过上美好生活的新期待，必须提供丰富的精神食粮。要深化文化体制改革，完善文化管理体制，加快构建把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一的体制机制。完善公共文化服务体系，深入实施文化惠民工程，丰富群众性文化活动。加强文物保护利用和文化遗产保护传承。健全现代文化产业体系和市场体系，创新生产经营机制，完善文化经济政策，培育新型文化业态。广泛开展全民健身活动，加快推进体育强国建设，筹办好北京冬奥会、冬残奥会。加强中外人文交流，以我为主、兼收并蓄。推进国际传播能力建设，讲好中国故事，展现真实、立体、全面的中国，提高国家文化软实力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！中国共产党从成立之日起，既是中国先进文化的积极引领者和践行者，又是中华优秀传统文化的忠实传承者和弘扬者。当代中国共产党人和中国人民应该而且一定能够担负起新的文化使命，在实践创造中进行文化创造，在历史进步中实现文化进步！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;八、提高保障和改善民生水平，加强和创新社会治理&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;全党必须牢记，为什么人的问题，是检验一个政党、一个政权性质的试金石。带领人民创造美好生活，是我们党始终不渝的奋斗目标。必须始终把人民利益摆在至高无上的地位，让改革发展成果更多更公平惠及全体人民，朝着实现全体人民共同富裕不断迈进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保障和改善民生要抓住人民最关心最直接最现实的利益问题，既尽力而为，又量力而行，一件事情接着一件事情办，一年接着一年干。坚持人人尽责、人人享有，坚守底线、突出重点、完善制度、引导预期，完善公共服务体系，保障群众基本生活，不断满足人民日益增长的美好生活需要，不断促进社会公平正义，形成有效的社会治理、良好的社会秩序，使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）优先发展教育事业。建设教育强国是中华民族伟大复兴的基础工程，必须把教育事业放在优先位置，深化教育改革，加快教育现代化，办好人民满意的教育。要全面贯彻党的教育方针，落实立德树人根本任务，发展素质教育，推进教育公平，培养德智体美全面发展的社会主义建设者和接班人。推动城乡义务教育一体化发展，高度重视农村义务教育，办好学前教育、特殊教育和网络教育，普及高中阶段教育，努力让每个孩子都能享有公平而有质量的教育。完善职业教育和培训体系，深化产教融合、校企合作。加快一流大学和一流学科建设，实现高等教育内涵式发展。健全学生资助制度，使绝大多数城乡新增劳动力接受高中阶段教育、更多接受高等教育。支持和规范社会力量兴办教育。加强师德师风建设，培养高素质教师队伍，倡导全社会尊师重教。办好继续教育，加快建设学习型社会，大力提高国民素质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）提高就业质量和人民收入水平。就业是最大的民生。要坚持就业优先战略和积极就业政策，实现更高质量和更充分就业。大规模开展职业技能培训，注重解决结构性就业矛盾，鼓励创业带动就业。提供全方位公共就业服务，促进高校毕业生等青年群体、农民工多渠道就业创业。破除妨碍劳动力、人才社会性流动的体制机制弊端，使人人都有通过辛勤劳动实现自身发展的机会。完善政府、工会、企业共同参与的协商协调机制，构建和谐劳动关系。坚持按劳分配原则，完善按要素分配的体制机制，促进收入分配更合理、更有序。鼓励勤劳守法致富，扩大中等收入群体，增加低收入者收入，调节过高收入，取缔非法收入。坚持在经济增长的同时实现居民收入同步增长、在劳动生产率提高的同时实现劳动报酬同步提高。拓宽居民劳动收入和财产性收入渠道。履行好政府再分配调节职能，加快推进基本公共服务均等化，缩小收入分配差距。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）加强社会保障体系建设。按照兜底线、织密网、建机制的要求，全面建成覆盖全民、城乡统筹、权责清晰、保障适度、可持续的多层次社会保障体系。全面实施全民参保计划。完善城镇职工基本养老保险和城乡居民基本养老保险制度，尽快实现养老保险全国统筹。完善统一的城乡居民基本医疗保险制度和大病保险制度。完善失业、工伤保险制度。建立全国统一的社会保险公共服务平台。统筹城乡社会救助体系，完善最低生活保障制度。坚持男女平等基本国策，保障妇女儿童合法权益。完善社会救助、社会福利、慈善事业、优抚安置等制度，健全农村留守儿童和妇女、老年人关爱服务体系。发展残疾人事业，加强残疾康复服务。坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，加快建立多主体供给、多渠道保障、租购并举的住房制度，让全体人民住有所居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）坚决打赢脱贫攻坚战。让贫困人口和贫困地区同全国一道进入全面小康社会是我们党的庄严承诺。要动员全党全国全社会力量，坚持精准扶贫、精准脱贫，坚持中央统筹省负总责市县抓落实的工作机制，强化党政一把手负总责的责任制，坚持大扶贫格局，注重扶贫同扶志、扶智相结合，深入实施东西部扶贫协作，重点攻克深度贫困地区脱贫任务，确保到二0二0年我国现行标准下农村贫困人口实现脱贫，贫困县全部摘帽，解决区域性整体贫困，做到脱真贫、真脱贫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）实施健康中国战略。人民健康是民族昌盛和国家富强的重要标志。要完善国民健康政策，为人民群众提供全方位全周期健康服务。深化医药卫生体制改革，全面建立中国特色基本医疗卫生制度、医疗保障制度和优质高效的医疗卫生服务体系，健全现代医院管理制度。加强基层医疗卫生服务体系和全科医生队伍建设。全面取消以药养医，健全药品供应保障制度。坚持预防为主，深入开展爱国卫生运动，倡导健康文明生活方式，预防控制重大疾病。实施食品安全战略，让人民吃得放心。坚持中西医并重，传承发展中医药事业。支持社会办医，发展健康产业。促进生育政策和相关经济社会政策配套衔接，加强人口发展战略研究。积极应对人口老龄化，构建养老、孝老、敬老政策体系和社会环境，推进医养结合，加快老龄事业和产业发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（六）打造共建共治共享的社会治理格局。加强社会治理制度建设，完善党委领导、政府负责、社会协同、公众参与、法治保障的社会治理体制，提高社会治理社会化、法治化、智能化、专业化水平。加强预防和化解社会矛盾机制建设，正确处理人民内部矛盾。树立安全发展理念，弘扬生命至上、安全第一的思想，健全公共安全体系，完善安全生产责任制，坚决遏制重特大安全事故，提升防灾减灾救灾能力。加快社会治安防控体系建设，依法打击和惩治黄赌毒黑拐骗等违法犯罪活动，保护人民人身权、财产权、人格权。加强社会心理服务体系建设，培育自尊自信、理性平和、积极向上的社会心态。加强社区治理体系建设，推动社会治理重心向基层下移，发挥社会组织作用，实现政府治理和社会调节、居民自治良性互动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（七）有效维护国家安全。国家安全是安邦定国的重要基石，维护国家安全是全国各族人民根本利益所在。要完善国家安全战略和国家安全政策，坚决维护国家政治安全，统筹推进各项安全工作。健全国家安全体系，加强国家安全法治保障，提高防范和抵御安全风险能力。严密防范和坚决打击各种渗透颠覆破坏活动、暴力恐怖活动、民族分裂活动、宗教极端活动。加强国家安全教育，增强全党全国人民国家安全意识，推动全社会形成维护国家安全的强大合力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！党的一切工作必须以最广大人民根本利益为最高标准。我们要坚持把人民群众的小事当作自己的大事，从人民群众关心的事情做起，从让人民群众满意的事情做起，带领人民不断创造美好生活！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;九、加快生态文明体制改革，建设美丽中国&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;人与自然是生命共同体，人类必须尊重自然、顺应自然、保护自然。人类只有遵循自然规律才能有效防止在开发利用自然上走弯路，人类对大自然的伤害最终会伤及人类自身，这是无法抗拒的规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要建设的现代化是人与自然和谐共生的现代化，既要创造更多物质财富和精神财富以满足人民日益增长的美好生活需要，也要提供更多优质生态产品以满足人民日益增长的优美生态环境需要。必须坚持节约优先、保护优先、自然恢复为主的方针，形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产方式、生活方式，还自然以宁静、和谐、美丽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）推进绿色发展。加快建立绿色生产和消费的法律制度和政策导向，建立健全绿色低碳循环发展的经济体系。构建市场导向的绿色技术创新体系，发展绿色金融，壮大节能环保产业、清洁生产产业、清洁能源产业。推进能源生产和消费革命，构建清洁低碳、安全高效的能源体系。推进资源全面节约和循环利用，实施国家节水行动，降低能耗、物耗，实现生产系统和生活系统循环链接。倡导简约适度、绿色低碳的生活方式，反对奢侈浪费和不合理消费，开展创建节约型机关、绿色家庭、绿色学校、绿色社区和绿色出行等行动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）着力解决突出环境问题。坚持全民共治、源头防治，持续实施大气污染防治行动，打赢蓝天保卫战。加快水污染防治，实施流域环境和近岸海域综合治理。强化土壤污染管控和修复，加强农业面源污染防治，开展农村人居环境整治行动。加强固体废弃物和垃圾处置。提高污染排放标准，强化排污者责任，健全环保信用评价、信息强制性披露、严惩重罚等制度。构建政府为主导、企业为主体、社会组织和公众共同参与的环境治理体系。积极参与全球环境治理，落实减排承诺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）加大生态系统保护力度。实施重要生态系统保护和修复重大工程，优化生态安全屏障体系，构建生态廊道和生物多样性保护网络，提升生态系统质量和稳定性。完成生态保护红线、永久基本农田、城镇开发边界三条控制线划定工作。开展国土绿化行动，推进荒漠化、石漠化、水土流失综合治理，强化湿地保护和恢复，加强地质灾害防治。完善天然林保护制度，扩大退耕还林还草。严格保护耕地，扩大轮作休耕试点，健全耕地草原森林河流湖泊休养生息制度，建立市场化、多元化生态补偿机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）改革生态环境监管体制。加强对生态文明建设的总体设计和组织领导，设立国有自然资源资产管理和自然生态监管机构，完善生态环境管理制度，统一行使全民所有自然资源资产所有者职责，统一行使所有国土空间用途管制和生态保护修复职责，统一行使监管城乡各类污染排放和行政执法职责。构建国土空间开发保护制度，完善主体功能区配套政策，建立以国家公园为主体的自然保护地体系。坚决制止和惩处破坏生态环境行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！生态文明建设功在当代、利在千秋。我们要牢固树立社会主义生态文明观，推动形成人与自然和谐发展现代化建设新格局，为保护生态环境作出我们这代人的努力！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;十、坚持走中国特色强军之路，全面推进国防和军队现代化&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;国防和军队建设正站在新的历史起点上。面对国家安全环境的深刻变化，面对强国强军的时代要求，必须全面贯彻新时代党的强军思想，贯彻新形势下军事战略方针，建设强大的现代化陆军、海军、空军、火箭军和战略支援部队，打造坚强高效的战区联合作战指挥机构，构建中国特色现代作战体系，担当起党和人民赋予的新时代使命任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;适应世界新军事革命发展趋势和国家安全需求，提高建设质量和效益，确保到二0二0年基本实现机械化，信息化建设取得重大进展，战略能力有大的提升。同国家现代化进程相一致，全面推进军事理论现代化、军队组织形态现代化、军事人员现代化、武器装备现代化，力争到二0三五年基本实现国防和军队现代化，到本世纪中叶把人民军队全面建成世界一流军队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加强军队党的建设，开展“传承红色基因、担当强军重任”主题教育，推进军人荣誉体系建设，培养有灵魂、有本事、有血性、有品德的新时代革命军人，永葆人民军队性质、宗旨、本色。继续深化国防和军队改革，深化军官职业化制度、文职人员制度、兵役制度等重大政策制度改革，推进军事管理革命，完善和发展中国特色社会主义军事制度。树立科技是核心战斗力的思想，推进重大技术创新、自主创新，加强军事人才培养体系建设，建设创新型人民军队。全面从严治军，推动治军方式根本性转变，提高国防和军队建设法治化水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军队是要准备打仗的，一切工作都必须坚持战斗力标准，向能打仗、打胜仗聚焦。扎实做好各战略方向军事斗争准备，统筹推进传统安全领域和新型安全领域军事斗争准备，发展新型作战力量和保障力量，开展实战化军事训练，加强军事力量运用，加快军事智能化发展，提高基于网络信息体系的联合作战能力、全域作战能力，有效塑造态势、管控危机、遏制战争、打赢战争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坚持富国和强军相统一，强化统一领导、顶层设计、改革创新和重大项目落实，深化国防科技工业改革，形成军民融合深度发展格局，构建一体化的国家战略体系和能力。完善国防动员体系，建设强大稳固的现代边海空防。组建退役军人管理保障机构，维护军人军属合法权益，让军人成为全社会尊崇的职业。深化武警部队改革，建设现代化武装警察部队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！我们的军队是人民军队，我们的国防是全民国防。我们要加强全民国防教育，巩固军政军民团结，为实现中国梦强军梦凝聚强大力量！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;十一、坚持“一国两制”，推进祖国统一&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;香港、澳门回归祖国以来，“一国两制”实践取得举世公认的成功。事实证明，“一国两制”是解决历史遗留的香港、澳门问题的最佳方案，也是香港、澳门回归后保持长期繁荣稳定的最佳制度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保持香港、澳门长期繁荣稳定，必须全面准确贯彻“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针，严格依照宪法和基本法办事，完善与基本法实施相关的制度和机制。要支持特别行政区政府和行政长官依法施政、积极作为，团结带领香港、澳门各界人士齐心协力谋发展、促和谐，保障和改善民生，有序推进民主，维护社会稳定，履行维护国家主权、安全、发展利益的宪制责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香港、澳门发展同内地发展紧密相连。要支持香港、澳门融入国家发展大局，以粤港澳大湾区建设、粤港澳合作、泛珠三角区域合作等为重点，全面推进内地同香港、澳门互利合作，制定完善便利香港、澳门居民在内地发展的政策措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们坚持爱国者为主体的“港人治港”、“澳人治澳”，发展壮大爱国爱港爱澳力量，增强香港、澳门同胞的国家意识和爱国精神，让香港、澳门同胞同祖国人民共担民族复兴的历史责任、共享祖国繁荣富强的伟大荣光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决台湾问题、实现祖国完全统一，是全体中华儿女共同愿望，是中华民族根本利益所在。必须继续坚持“和平统一、一国两制”方针，推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个中国原则是两岸关系的政治基础。体现一个中国原则的“九二共识”明确界定了两岸关系的根本性质，是确保两岸关系和平发展的关键。承认“九二共识”的历史事实，认同两岸同属一个中国，两岸双方就能开展对话，协商解决两岸同胞关心的问题，台湾任何政党和团体同大陆交往也不会存在障碍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两岸同胞是命运与共的骨肉兄弟，是血浓于水的一家人。我们秉持“两岸一家亲”理念，尊重台湾现有的社会制度和台湾同胞生活方式，愿意率先同台湾同胞分享大陆发展的机遇。我们将扩大两岸经济文化交流合作，实现互利互惠，逐步为台湾同胞在大陆学习、创业、就业、生活提供与大陆同胞同等的待遇，增进台湾同胞福祉。我们将推动两岸同胞共同弘扬中华文化，促进心灵契合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们坚决维护国家主权和领土完整，绝不容忍国家分裂的历史悲剧重演。一切分裂祖国的活动都必将遭到全体中国人坚决反对。我们有坚定的意志、充分的信心、足够的能力挫败任何形式的“台独”分裂图谋。我们绝不允许任何人、任何组织、任何政党、在任何时候、以任何形式、把任何一块中国领土从中国分裂出去！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！实现中华民族伟大复兴，是全体中国人共同的梦想。我们坚信，只要包括港澳台同胞在内的全体中华儿女顺应历史大势、共担民族大义，把民族命运牢牢掌握在自己手中，就一定能够共创中华民族伟大复兴的美好未来！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;十二、坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;中国共产党是为中国人民谋幸福的政党，也是为人类进步事业而奋斗的政党。中国共产党始终把为人类作出新的更大的贡献作为自己的使命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国将高举和平、发展、合作、共赢的旗帜，恪守维护世界和平、促进共同发展的外交政策宗旨，坚定不移在和平共处五项原则基础上发展同各国的友好合作，推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界正处于大发展大变革大调整时期，和平与发展仍然是时代主题。世界多极化、经济全球化、社会信息化、文化多样化深入发展，全球治理体系和国际秩序变革加速推进，各国相互联系和依存日益加深，国际力量对比更趋平衡，和平发展大势不可逆转。同时，世界面临的不稳定性不确定性突出，世界经济增长动能不足，贫富分化日益严重，地区热点问题此起彼伏，恐怖主义、网络安全、重大传染性疾病、气候变化等非传统安全威胁持续蔓延，人类面临许多共同挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们生活的世界充满希望，也充满挑战。我们不能因现实复杂而放弃梦想，不能因理想遥远而放弃追求。没有哪个国家能够独自应对人类面临的各种挑战，也没有哪个国家能够退回到自我封闭的孤岛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们呼吁，各国人民同心协力，构建人类命运共同体，建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。要相互尊重、平等协商，坚决摒弃冷战思维和强权政治，走对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往新路。要坚持以对话解决争端、以协商化解分歧，统筹应对传统和非传统安全威胁，反对一切形式的恐怖主义。要同舟共济，促进贸易和投资自由化便利化，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。要尊重世界文明多样性，以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明共存超越文明优越。要坚持环境友好，合作应对气候变化，保护好人类赖以生存的地球家园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国坚定奉行独立自主的和平外交政策，尊重各国人民自主选择发展道路的权利，维护国际公平正义，反对把自己的意志强加于人，反对干涉别国内政，反对以强凌弱。中国决不会以牺牲别国利益为代价来发展自己，也决不放弃自己的正当权益，任何人不要幻想让中国吞下损害自身利益的苦果。中国奉行防御性的国防政策。中国发展不对任何国家构成威胁。中国无论发展到什么程度，永远不称霸，永远不搞扩张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国积极发展全球伙伴关系，扩大同各国的利益交汇点，推进大国协调和合作，构建总体稳定、均衡发展的大国关系框架，按照亲诚惠容理念和与邻为善、以邻为伴周边外交方针深化同周边国家关系，秉持正确义利观和真实亲诚理念加强同发展中国家团结合作。加强同各国政党和政治组织的交流合作，推进人大、政协、军队、地方、人民团体等的对外交往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国坚持对外开放的基本国策，坚持打开国门搞建设，积极促进“一带一路”国际合作，努力实现政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通，打造国际合作新平台，增添共同发展新动力。加大对发展中国家特别是最不发达国家援助力度，促进缩小南北发展差距。中国支持多边贸易体制，促进自由贸易区建设，推动建设开放型世界经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国秉持共商共建共享的全球治理观，倡导国际关系民主化，坚持国家不分大小、强弱、贫富一律平等，支持联合国发挥积极作用，支持扩大发展中国家在国际事务中的代表性和发言权。中国将继续发挥负责任大国作用，积极参与全球治理体系改革和建设，不断贡献中国智慧和力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！世界命运握在各国人民手中，人类前途系于各国人民的抉择。中国人民愿同各国人民一道，推动人类命运共同体建设，共同创造人类的美好未来！&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;十三、坚定不移全面从严治党，不断提高党的执政能力和领导水平&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;中国特色社会主义进入新时代，我们党一定要有新气象新作为。打铁必须自身硬。党要团结带领人民进行伟大斗争、推进伟大事业、实现伟大梦想，必须毫不动摇坚持和完善党的领导，毫不动摇把党建设得更加坚强有力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全面从严治党永远在路上。一个政党，一个政权，其前途命运取决于人心向背。人民群众反对什么、痛恨什么，我们就要坚决防范和纠正什么。全党要清醒认识到，我们党面临的执政环境是复杂的，影响党的先进性、弱化党的纯洁性的因素也是复杂的，党内存在的思想不纯、组织不纯、作风不纯等突出问题尚未得到根本解决。要深刻认识党面临的执政考验、改革开放考验、市场经济考验、外部环境考验的长期性和复杂性，深刻认识党面临的精神懈怠危险、能力不足危险、脱离群众危险、消极腐败危险的尖锐性和严峻性，坚持问题导向，保持战略定力，推动全面从严治党向纵深发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新时代党的建设总要求是：坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，以加强党的长期执政能力建设、先进性和纯洁性建设为主线，以党的政治建设为统领，以坚定理想信念宗旨为根基，以调动全党积极性、主动性、创造性为着力点，全面推进党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设，把制度建设贯穿其中，深入推进反腐败斗争，不断提高党的建设质量，把党建设成为始终走在时代前列、人民衷心拥护、勇于自我革命、经得起各种风浪考验、朝气蓬勃的马克思主义执政党。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）把党的政治建设摆在首位。旗帜鲜明讲政治是我们党作为马克思主义政党的根本要求。党的政治建设是党的根本性建设，决定党的建设方向和效果。保证全党服从中央，坚持党中央权威和集中统一领导，是党的政治建设的首要任务。全党要坚定执行党的政治路线，严格遵守政治纪律和政治规矩，在政治立场、政治方向、政治原则、政治道路上同党中央保持高度一致。要尊崇党章，严格执行新形势下党内政治生活若干准则，增强党内政治生活的政治性、时代性、原则性、战斗性，自觉抵制商品交换原则对党内生活的侵蚀，营造风清气正的良好政治生态。完善和落实民主集中制的各项制度，坚持民主基础上的集中和集中指导下的民主相结合，既充分发扬民主，又善于集中统一。弘扬忠诚老实、公道正派、实事求是、清正廉洁等价值观，坚决防止和反对个人主义、分散主义、自由主义、本位主义、好人主义，坚决防止和反对宗派主义、圈子文化、码头文化，坚决反对搞两面派、做两面人。全党同志特别是高级干部要加强党性锻炼，不断提高政治觉悟和政治能力，把对党忠诚、为党分忧、为党尽职、为民造福作为根本政治担当，永葆共产党人政治本色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）用新时代中国特色社会主义思想武装全党。思想建设是党的基础性建设。革命理想高于天。共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，是中国共产党人的精神支柱和政治灵魂，也是保持党的团结统一的思想基础。要把坚定理想信念作为党的思想建设的首要任务，教育引导全党牢记党的宗旨，挺起共产党人的精神脊梁，解决好世界观、人生观、价值观这个“总开关”问题，自觉做共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想的坚定信仰者和忠实实践者。弘扬马克思主义学风，推进“两学一做”学习教育常态化制度化，以县处级以上领导干部为重点，在全党开展“不忘初心、牢记使命”主题教育，用党的创新理论武装头脑，推动全党更加自觉地为实现新时代党的历史使命不懈奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）建设高素质专业化干部队伍。党的干部是党和国家事业的中坚力量。要坚持党管干部原则，坚持德才兼备、以德为先，坚持五湖四海、任人唯贤，坚持事业为上、公道正派，把好干部标准落到实处。坚持正确选人用人导向，匡正选人用人风气，突出政治标准，提拔重用牢固树立“四个意识”和“四个自信”、坚决维护党中央权威、全面贯彻执行党的理论和路线方针政策、忠诚干净担当的干部，选优配强各级领导班子。注重培养专业能力、专业精神，增强干部队伍适应新时代中国特色社会主义发展要求的能力。大力发现储备年轻干部，注重在基层一线和困难艰苦的地方培养锻炼年轻干部，源源不断选拔使用经过实践考验的优秀年轻干部。统筹做好培养选拔女干部、少数民族干部和党外干部工作。认真做好离退休干部工作。坚持严管和厚爱结合、激励和约束并重，完善干部考核评价机制，建立激励机制和容错纠错机制，旗帜鲜明为那些敢于担当、踏实做事、不谋私利的干部撑腰鼓劲。各级党组织要关心爱护基层干部，主动为他们排忧解难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人才是实现民族振兴、赢得国际竞争主动的战略资源。要坚持党管人才原则，聚天下英才而用之，加快建设人才强国。实行更加积极、更加开放、更加有效的人才政策，以识才的慧眼、爱才的诚意、用才的胆识、容才的雅量、聚才的良方，把党内和党外、国内和国外各方面优秀人才集聚到党和人民的伟大奋斗中来，鼓励引导人才向边远贫困地区、边疆民族地区、革命老区和基层一线流动，努力形成人人渴望成才、人人努力成才、人人皆可成才、人人尽展其才的良好局面，让各类人才的创造活力竞相迸发、聪明才智充分涌流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）加强基层组织建设。党的基层组织是确保党的路线方针政策和决策部署贯彻落实的基础。要以提升组织力为重点，突出政治功能，把企业、农村、机关、学校、科研院所、街道社区、社会组织等基层党组织建设成为宣传党的主张、贯彻党的决定、领导基层治理、团结动员群众、推动改革发展的坚强战斗堡垒。党支部要担负好直接教育党员、管理党员、监督党员和组织群众、宣传群众、凝聚群众、服务群众的职责，引导广大党员发挥先锋模范作用。坚持“三会一课”制度，推进党的基层组织设置和活动方式创新，加强基层党组织带头人队伍建设，扩大基层党组织覆盖面，着力解决一些基层党组织弱化、虚化、边缘化问题。扩大党内基层民主，推进党务公开，畅通党员参与党内事务、监督党的组织和干部、向上级党组织提出意见和建议的渠道。注重从产业工人、青年农民、高知识群体中和在非公有制经济组织、社会组织中发展党员。加强党内激励关怀帮扶。增强党员教育管理针对性和有效性，稳妥有序开展不合格党员组织处置工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）持之以恒正风肃纪。我们党来自人民、植根人民、服务人民，一旦脱离群众，就会失去生命力。加强作风建设，必须紧紧围绕保持党同人民群众的血肉联系，增强群众观念和群众感情，不断厚植党执政的群众基础。凡是群众反映强烈的问题都要严肃认真对待，凡是损害群众利益的行为都要坚决纠正。坚持以上率下，巩固拓展落实中央八项规定精神成果，继续整治“四风”问题，坚决反对特权思想和特权现象。重点强化政治纪律和组织纪律，带动廉洁纪律、群众纪律、工作纪律、生活纪律严起来。坚持开展批评和自我批评，坚持惩前毖后、治病救人，运用监督执纪“四种形态”，抓早抓小、防微杜渐。赋予有干部管理权限的党组相应纪律处分权限，强化监督执纪问责。加强纪律教育，强化纪律执行，让党员、干部知敬畏、存戒惧、守底线，习惯在受监督和约束的环境中工作生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（六）夺取反腐败斗争压倒性胜利。人民群众最痛恨腐败现象，腐败是我们党面临的最大威胁。只有以反腐败永远在路上的坚韧和执着，深化标本兼治，保证干部清正、政府清廉、政治清明，才能跳出历史周期率，确保党和国家长治久安。当前，反腐败斗争形势依然严峻复杂，巩固压倒性态势、夺取压倒性胜利的决心必须坚如磐石。要坚持无禁区、全覆盖、零容忍，坚持重遏制、强高压、长震慑，坚持受贿行贿一起查，坚决防止党内形成利益集团。在市县党委建立巡察制度，加大整治群众身边腐败问题力度。不管腐败分子逃到哪里，都要缉拿归案、绳之以法。推进反腐败国家立法，建设覆盖纪检监察系统的检举举报平台。强化不敢腐的震慑，扎牢不能腐的笼子，增强不想腐的自觉，通过不懈努力换来海晏河清、朗朗乾坤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（七）健全党和国家监督体系。增强党自我净化能力，根本靠强化党的自我监督和群众监督。要加强对权力运行的制约和监督，让人民监督权力，让权力在阳光下运行，把权力关进制度的笼子。强化自上而下的组织监督，改进自下而上的民主监督，发挥同级相互监督作用，加强对党员领导干部的日常管理监督。深化政治巡视，坚持发现问题、形成震慑不动摇，建立巡视巡察上下联动的监督网。深化国家监察体制改革，将试点工作在全国推开，组建国家、省、市、县监察委员会，同党的纪律检查机关合署办公，实现对所有行使公权力的公职人员监察全覆盖。制定国家监察法，依法赋予监察委员会职责权限和调查手段，用留置取代“两规”措施。改革审计管理体制，完善统计体制。构建党统一指挥、全面覆盖、权威高效的监督体系，把党内监督同国家机关监督、民主监督、司法监督、群众监督、舆论监督贯通起来，增强监督合力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（八）全面增强执政本领。领导十三亿多人的社会主义大国，我们党既要政治过硬，也要本领高强。要增强学习本领，在全党营造善于学习、勇于实践的浓厚氛围，建设马克思主义学习型政党，推动建设学习大国。增强政治领导本领，坚持战略思维、创新思维、辩证思维、法治思维、底线思维，科学制定和坚决执行党的路线方针政策，把党总揽全局、协调各方落到实处。增强改革创新本领，保持锐意进取的精神风貌，善于结合实际创造性推动工作，善于运用互联网技术和信息化手段开展工作。增强科学发展本领，善于贯彻新发展理念，不断开创发展新局面。增强依法执政本领，加快形成覆盖党的领导和党的建设各方面的党内法规制度体系，加强和改善对国家政权机关的领导。增强群众工作本领，创新群众工作体制机制和方式方法，推动工会、共青团、妇联等群团组织增强政治性、先进性、群众性，发挥联系群众的桥梁纽带作用，组织动员广大人民群众坚定不移跟党走。增强狠抓落实本领，坚持说实话、谋实事、出实招、求实效，把雷厉风行和久久为功有机结合起来，勇于攻坚克难，以钉钉子精神做实做细做好各项工作。增强驾驭风险本领，健全各方面风险防控机制，善于处理各种复杂矛盾，勇于战胜前进道路上的各种艰难险阻，牢牢把握工作主动权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！伟大的事业必须有坚强的党来领导。只要我们党把自身建设好、建设强，确保党始终同人民想在一起、干在一起，就一定能够引领承载着中国人民伟大梦想的航船破浪前进，胜利驶向光辉的彼岸！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同志们！中华民族是历经磨难、不屈不挠的伟大民族，中国人民是勤劳勇敢、自强不息的伟大人民，中国共产党是敢于斗争、敢于胜利的伟大政党。历史车轮滚滚向前，时代潮流浩浩荡荡。历史只会眷顾坚定者、奋进者、搏击者，而不会等待犹豫者、懈怠者、畏难者。全党一定要保持艰苦奋斗、戒骄戒躁的作风，以时不我待、只争朝夕的精神，奋力走好新时代的长征路。全党一定要自觉维护党的团结统一，保持党同人民群众的血肉联系，巩固全国各族人民大团结，加强海内外中华儿女大团结，团结一切可以团结的力量，齐心协力走向中华民族伟大复兴的光明前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青年兴则国家兴，青年强则国家强。青年一代有理想、有本领、有担当，国家就有前途，民族就有希望。中国梦是历史的、现实的，也是未来的；是我们这一代的，更是青年一代的。中华民族伟大复兴的中国梦终将在一代代青年的接力奋斗中变为现实。全党要关心和爱护青年，为他们实现人生出彩搭建舞台。广大青年要坚定理想信念，志存高远，脚踏实地，勇做时代的弄潮儿，在实现中国梦的生动实践中放飞青春梦想，在为人民利益的不懈奋斗中书写人生华章！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大道之行，天下为公。站立在九百六十多万平方公里的广袤土地上，吸吮着五千多年中华民族漫长奋斗积累的文化养分，拥有十三亿多中国人民聚合的磅礴之力，我们走中国特色社会主义道路，具有无比广阔的时代舞台，具有无比深厚的历史底蕴，具有无比强大的前进定力。全党全国各族人民要紧密团结在党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，锐意进取，埋头苦干，为实现推进现代化建设、完成祖国统一、维护世界和平与促进共同发展三大历史任务，为决胜全面建成小康社会、夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利、实现中华民族伟大复兴的中国梦、实现人民对美好生活的向往继续奋斗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（新华社北京2017年10月27日电）&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/十九大报告/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/哲学的概念/</id><title>哲学的概念</title><updated>2020-02-16T11:12:49.507042+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;哲学的概念&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;哲学是理论化、系统化的世界观，是世界观与方法论的统一，是有关自然、社会、人类思维知识的概括与总结。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;世界观：人们对于生活于其中的世界以及与世界关系的根本观点和看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;方法论：人们认识世界、改造世界的一般方法，即利用什么样的方式、方法来观察事物和处理问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;哲学&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;具体科学&lt;/strong&gt;的关系&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;马克思主义哲学:具体科学==一般:个别==共性:个性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;区别&lt;研究对象&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;具体科学—&amp;gt;世界某一领域的特殊规律&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;哲学&lt;del&gt;—&lt;/del&gt;&amp;gt;整个世界的最一般规律&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;联系：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体科学成果——哲学基础&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体科学发展——哲学发展&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哲学概括的关于自然、社会和思维普遍规律的理论——具体科学研究的世界观和方法论。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;哲学的基本问题&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;思维&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;存在&lt;/strong&gt;的关系，也称&lt;strong&gt;精神和物质的关系问题&lt;/strong&gt;是哲学的基本问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;哲学基本问题&lt;/strong&gt;的两个方面&lt;划分方式&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一性&lt;/strong&gt;&amp;lt;物质和意识哪个是世界本源的问题，是划分唯物论和唯心论的唯一标准。&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同一性&lt;/strong&gt;&amp;lt;思维能否认识或彻底认识世界的问题。&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;可知论：通过人们的努力，世界是可以被认识的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不可知论：世界不可以被人们所认识。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;唯物主义与唯心主义&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;唯物主义：物质第一性，精神第二性，世界统一于物质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯心主义：精神第一性，物质第二性，世界统一于精神。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;唯物主义&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;古代朴素唯物主义&lt;/strong&gt;：认为某种物质的具体形态是世界的本原。&lt;em&gt;&amp;lt;关键词：金木水火土、气、阴阳。&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近代形而上学唯物主义&lt;/strong&gt;：以自然科学为基础，物质归结为自然科学意义的微小颗粒，原子是世界本原。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;机械性：世界万物运动——&amp;gt;机械运动。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;形而上学性：孤立、片面、静止。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不彻底性：半截子唯物主义。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现代辩证唯物主义&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;历史唯物主义&amp;lt;&lt;/strong&gt;即马克思主义哲学&lt;strong&gt;&amp;gt;&lt;/strong&gt;：正确揭示世界基本规律，反应社会历史发展的客观需求，反映最广的人民的根本利益。是无产阶级的科学的世界观和方法论，是我们认识世界和改造世界的伟大思想武器。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;唯心主义&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主观唯心主义&lt;/strong&gt;：人的主观精神——&amp;gt;世界本源。&lt;em&gt;&amp;lt;关键词：我、我的心、感觉、人、经验、意志&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;客观唯心主义&lt;/strong&gt;：客观精神——&amp;gt;世界本源。&lt;em&gt;&amp;lt;关键词：道、理、绝对观念[黑格尔]、理念[柏拉图]、天、上帝&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;马克思主义&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;狭义：马克思、恩格斯创立的基本理论、基本观点和学说的体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广义：狭义+继承者对它的发展，即在实践中不断发展着的马克思主义。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;体系组成部分&lt;/strong&gt;：马克思主义哲学、马克思主义政治经济学和科学社会主义&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;理论来源&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;德国古典哲学（康德、谢林、费希特、黑格尔【辩证法】、费尔巴哈【唯物论】）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;英国古典政治经济学（亚当斯密、大卫李嘉图）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;英法空想社会主义（圣西门、傅里叶、欧文）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;直接理论来源：德国古典哲学+马恩的批判继承。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;科学依据&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;19世纪自然科学发展，特别是三大发现：细胞学说、能量守恒与转化定律、生物进化论，是马克思主义产生的自然科学依据与前提。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;基本特征&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;强大生命力的根源——以&lt;strong&gt;实践性&lt;/strong&gt;为基础的&lt;strong&gt;科学性&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;革命性&lt;/strong&gt;的统一。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;政治立场&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;马克思主义政党的一切理论和奋斗都应致力于实现&lt;strong&gt;以劳动人民为主题的最广大人民的根本利益&lt;/strong&gt;，这是马克思主义最鲜明的政治立场。是否始终站在最广大人民的立场上，是唯物史观和唯心史观的分水岭，也是马克思主义&lt;strong&gt;政党的试金石&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/哲学的概念/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/民族节日/</id><title>民族节日</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506995+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;民族节日&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;一、汉族节日&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-width="-1" data-height="-1" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/noiraimer/site-wiki@gh-pages/archives/assets/5dc8252e1c273ac9edfa899dfa6b598d.svg" alt="汉族传统节日1" /&gt;&lt;figcaption&gt;汉族传统节日1&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、少数民族特色节日&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1.壮族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】三月三歌节&lt;纪念刘三姐&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】五色糯米饭&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;海南黎族也有三月三&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;2.傣族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】泼水节&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【文化】孔雀舞&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.藏族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】雪顿节&lt;酸奶宴会&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】青稞酒、酥油茶&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【文化】格萨尔王、唐卡&lt;卷轴画&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4.回族&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;清真寺、伊斯兰教、安拉、穆斯林、阿訇&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;【节日】开斋节、古尔邦节&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】馓子&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.蒙古族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】那达慕大会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】马奶酒、手抓羊肉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【文化】蒙古长调、嘎达梅林&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6.维吾尔族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】开斋节、古尔邦节&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】馕&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【文化】阿凡提的故事&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;7.满族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】背灯祭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】萨其马、满汉全席&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;8.朝鲜族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】老人节&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【饮食】泡菜、打糕&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【文化】《阿里郎》民谣&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;9.高山族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;【节日】背篓会、观月祭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-width="928" data-height="632" src="https://tcs-ga.teambition.net/storage/111q18fd1b328206f88c5f8a40ba8fdcd5c4?Signature=eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJBcHBJRCI6IjU5Mzc3MGZmODM5NjMyMDAyZTAzNThmMSIsIl9hcHBJZCI6IjU5Mzc3MGZmODM5NjMyMDAyZTAzNThmMSIsIl9vcmdhbml6YXRpb25JZCI6IiIsImV4cCI6MTU4MjI2ODIxNCwiaWF0IjoxNTgxNjYzNDE0LCJyZXNvdXJjZSI6Ii9zdG9yYWdlLzExMXExOGZkMWIzMjgyMDZmODhjNWY4YTQwYmE4ZmRjZDVjNCJ9.IR2vkSz4R2qE-Ec3jHK0JBSjPfIBV3R2yMh2rrvKFOA&amp;download=image.png" alt="" /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/民族节日/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/诸子百家名言/</id><title>诸子百家名言</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506949+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;诸子百家名言&lt;/h1&gt;
&lt;h3&gt;墨子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;★志不强者智不达，言不信者行不果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★名不可简而成也，誉不可巧（伪诈）而立也。君子以身戴（载）行者也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★仁人之所以为事者，必兴天下之利，除天下之害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★天下之人皆相爱，强不执弱，众不劫寡，富不侮贫，贵不傲贱，诈不欺愚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★染于苍则苍，染于黄则黄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★节俭则昌，淫佚则亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★有能则举之，无能则下之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;★力，形之所以奋也。圆，一中同长也。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;孟子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;闻过则喜，闻善则拜①。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·公孙丑上》。《孟子》由孟子及其弟子所作，现存七篇。孟子 ( 前 372— 前 289) ，名轲，字子舆，战国时邹国 ( 现在山东省邹县 ) 人。是孔子之后的儒学大师。①这句话原文为：“子路，人告之以有过，则喜。禹闻善言，则拜。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得道多助，失道寡助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·公孙丑下》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不以规矩，不能成方圆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·离娄上》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大人①者，不失其赤子之心②者也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·离娄下》。① [ 大人 ] 有德行的人。   ② [ 赤子之心 ] 婴儿天真纯洁善良的心地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱人者人恒爱之，敬人者人恒敬之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·离娄下》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学问之道无他，求其放心①而已矣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·告子上》。① [ 放心 ] 指丧失了的“善心”。“求其放心”的意思是把丧失的善良之心找回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穷则独善其身，达则兼善天下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出自《孟子·尽心上》。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;老子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;天下皆知美之为美，恶已；皆知善，斯不善矣。有、无之相生也，难、易之相成也，长、短之相形也，高、下之相盈也，音、声之相和也，先、后之相随，恒也。是以圣人居无为之事，行不言之教。万物作而弗始也，为而弗恃也，成功而弗居也。夫唯弗居，是以弗去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不尚贤，使民不争。不贵难得之货，使民不为盗。不见可欲，使民不乱。是以圣人之治也，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨。恒使民无知无欲也，使夫知不敢弗为而已，则无不治也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天地不仁，以万物为刍狗。圣人不仁，以百姓为刍狗。天地之间，其犹橐龠欤？虚而不屈，动而愈出。多闻数穷，不若守中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天长，地久。天地之所以能长且久者，以其不自生也，故能长生。是以圣人芮（退）其身而身先，外其身而身存。不以其无私舆？故能成其私。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五色使人目盲，驰骋田猎使人心发狂，难得之货使人之行妨，五味使人之口爽，五音使人之耳聋。是以圣人之治也，为腹而不为目，故去彼而取此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曲则全，枉则正；洼则盈，敝则新；少则得，多则惑。是以圣人执一以为天下牧。不自视，故章；不自见，故明；不自伐，故有功；弗矜，故能长。夫唯不争，故莫能与之争。古之所谓曲全者，几语哉？诚全归之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;善行者无辙迹，善言者无瑕谪，善数者不用筹策，善闭者无关龠而不可启也，善结者无纆约而不可解也。是以圣人恒善救人，而无弃人，物无弃财，是谓袭明。故善人，善人之师；不善人，善人之资也。不贵其师，不爱其资，虽知乎，大迷。是谓妙要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知其雄，守其雌，为天下溪。为天下溪，恒德不离。恒德不离，复归于婴儿。知其白，守其辱，为天下谷。为天下谷，恒德乃足。恒德乃足，复归于朴。知其白，守其黑，为天下式。为天下式，恒德不忒。恒德不忒，复归于无极。朴散则为器，圣人用则为官长。夫大制无割。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将欲取天下而为之，吾见其弗得已。夫天下，神器也，非可为者也。为之者败之，执之者失之。故物或行或随，或热或吹，或强或挫，或培或堕。是以圣人去甚，去大，去奢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 以上《道经》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不出于户，以知天下。不窥于牖，以知天道。其出弥远者，其知弥尠。是以圣人不行而知，不见而名，弗为而成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣人恒无心，以百姓之心为心。善者善之，不善者亦善之，得善也。信者信之，不信者亦信之，得信也。圣人之在天下也，歙歙焉，为天下浑心，百姓皆注其耳目焉，圣人皆咳之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以正治邦，以奇用兵，以无事取天下。吾何以知其然也哉？夫天下多忌讳，而民弥贫。民多利器，而邦家滋昏。人多智能，而奇物滋起。法物滋章，而盗贼多有。是以圣人之言曰：我无为而民自化，我好静而民自正，我无事而民自富，我欲不欲而民自朴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其政闷闷，其民淳淳。其政察察，其邦缺缺。祸，福之所倚：福，祸之所伏。孰知其极？其无正也？正复为奇，善复为妖。人之迷也，其日固久矣。是以圣人方而不割，兼（廉）而不刿，直而不绁，光而不眺（耀）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;治大国若烹小鲜。以道立天下，其鬼不神。非其鬼不神也，其神不伤人也。非其神不伤人也，圣人亦弗伤也。夫两不相伤，故德交归焉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为无为，事无事，味无味。大小多少，报怨以德。图难乎其易也，为大乎其细也。天下之难作于易，天下之大作于细。是以圣人终不为大，故能成其大。夫轻诺者必寡信，多易必多难，是以圣人犹难之，故终于无难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其安也易持，其未兆也易谋，其脆也易判，其微也易散。为之于其未有也，治之于其未乱也。合抱之木，生于毫末；九成之台，作于蔂土；百仞之高，始于足下。为之者败之，执之者失之。是以圣人无为也。故无败也；无执也，故无失也。民之从事也，恒于其成而败之。故曰：慎终若始，则无败事矣。是以圣人欲不欲，而不贵难得之货；学不学，而复众人之所过。能辅万物之自然，而弗敢为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江海之所以能为百谷王者，以其善下之，是以能为百谷王。是以圣人之欲上民也，必以其言下之；其欲先民也，必以其身后之。故居上而民弗重也，居前而民弗害也，天下皆乐推而弗厌也，不以其无争欤？故天下莫能与争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吾言甚易知也，甚易行也；而人莫之能知也，莫之能行也。夫言有宗，事有君。其唯无知也，是以不我知。知我者希，则我贵矣。是以圣人被褐而怀玉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知不知，尚矣。不知知，病矣。是以圣人之不病也，以其病病也，是以不病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民之不畏畏（威），则大畏（威）将至矣。毋狎其所居，毋厌其所生。夫唯弗厌，是以不厌。是以圣人自知而自见也，自爱而不自贵也。故去彼而取此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勇于敢者则杀，勇于不敢者则栝（活）。此两者，或利或害。天之所恶，孰知其故？是以圣人犹难之。天之道，不单（战）而善胜，不言而善应，弗召而自来，单而善谋。天网恢恢，疏而不失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天之道，犹张弓者也，高者抑之，下者举之，有余者损之，不足者补之。故天之道，损有余而益不足；人之道则不然，损不足以奉有余。孰能有余而有以取奉于天者乎？惟有道者乎？是以圣人为而弗有，成功而弗居也。若此其不欲见贤也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天下莫柔弱于水，而攻坚强者莫之能先也，以其无以易之也。柔之胜刚也，弱之胜强也，天下莫弗知也，而莫之能行也。是以圣人云：受邦之訽（诟），是谓社稷之主；受邦之不祥，是谓天下之王。正言若反。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和大怨，必有余怨，焉可以为善？是以圣人执右契而不以责于人。故有德司契，无德司彻。夫天道无亲，恒与善人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信言不美，美言不信。善者不辩，辩者不善。知者不博，博者不知。圣人不积，既以为人己愈有，既以与人己愈多。天之道，利而不害。圣人之道，为而不争。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;荀子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;（ 1 ）锲而不舍（《荀子·劝学》）：雕刻一件东西，一直刻下去不放手。比喻有恒心，有毅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 2 ）青，取之于蓝，而青于蓝（《荀子·劝学》）：比喻学生胜过老师，后人胜过前人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 1 ）非我而当者，吾师也；是我而当者，吾友也；谄谀我者，吾贼也。（《荀子·修身》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 2 ）天行有常，不为尧存，不为桀亡。（《荀子·天论》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 3 ）目不能两视而明，耳不能两听而聪。（《荀子·劝学》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 4 ）道虽迩，不行不至。事虽小，不为不成。（《荀子·修身》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 5 ）锲而舍之，朽木不折；锲而不舍，金石可镂。（《荀子·劝学》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 6 ）蓬生麻中，不扶而直；白沙在涅，与之俱黑。（《荀子·劝学》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 7 ）故不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海。（《荀子·劝学》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 8 ）君子曰：学不可以已。（《荀子·劝学》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（ 9 ）  青 , 取之于蓝 , 而青于蓝 .  冰 , 水为之 , 而寒于水 .(《荀子·劝学》)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;分类名言&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;爱   国&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1 ．以家为家，以乡为乡，以国为国，以天下为天下。  —— 《管子 牧民》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 ．临患不忘国，忠也。 —— 《左传 昭公元年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 ．长太息以掩涕兮，哀民生之多艰。 —— 屈原《离骚》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 ．苟利国家，不求富贵。 —— 《礼记 儒行》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 ．捐躯赴国难，视死忽如归。 —— 曹植《白马篇》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 ．烈士之爱国也如家。 —— 葛洪《抱朴子 外篇 广譬》烈士：有抱负．有作为的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 ．先天下之忧而忧，后天下之乐而乐。 —— 范仲淹《岳阳楼记》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 ．位卑未敢忘忧国。 —— 陆游《病起书怀》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 ．王师北定中原日，家祭无忘告乃翁。 —— 陆游《示儿》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 ．人生自古谁无死，留取丹心照汗青。 —— 文天祥《过零丁洋》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 ．精忠报国。 —— 《宋史 岳飞列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 ．天下兴亡，匹夫有责。 —— 麦孟华《论中国之存亡决定于今日》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明   志&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 ．朝闻道，夕死可矣。 —— 《论语 里仁》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 ．士志于道，而耻恶衣恶食者，未足与议也。  —— 《论语 里仁》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 ．士不可以不弘毅，任重而道远。 —— 《论语 秦伯》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 ．志不强者智不达。 —— 《墨子 修身》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 ．燕雀安知鸿鹄之志哉 !—— 《史记 陈涉世家》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 ．志当存高远。 —— 诸葛亮《诫外生书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 ．非淡泊无以明志，非宁静无以致远。 —— 诸葛亮《诫子书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 ．有志者事竟成。 —— 《后汉书 耿弇列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 ．志小则易足，易足则无由进。 —— 张载《经学理窟 学大原下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 ．古之立大事者，不惟有超世之才，亦必有坚忍不拔之志。 —— 苏轼《晁错论》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 ．有志不在年高，无志空长百岁。 —— 石成金《传家宝 俗谚牧民》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 ．三军可夺帅也，匹夫不可夺志也。 —— 《论语 子罕》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 ．岁寒，然后知松柏之后凋也。 —— 《论语 子罕》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 ．志士仁人，无求生以害仁，有杀身以成仁。  —— 《论语 卫灵公》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 ．不降其志，不辱其身。 —— 《论语 微子》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;持   节&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;28 ．富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈。 —— 《孟子 滕文公下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 ．穷则独善其身，达则兼善天下。 —— 《孟子 尽心上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 ．人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛。 —— 司马迁《报任安书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;31 ．不为穷变节，不为贱易志。 —— 桓宽《盐铁论 地广》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;32 ．宁可玉碎，不能瓦全。 —— 《北齐书 元景安列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;33 ．疾风知劲草，板荡识诚臣。 —— 李世民《赐萧瑀》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;34 ．出淤泥而不染，濯清涟而不妖。 —— 周敦颐《爱莲说》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;35 ．时穷节乃见，一一垂丹青。 —— 文天祥《正气歌》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;36 ．名节重泰山，利欲轻鸿毛。 —— 于谦《无题》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;37 ．粉身碎骨浑不怕，留得清白在人间。 —— 于谦《石灰吟》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;38 ．咬定青山不放松，立根原在破岩中。千磨万击还坚劲，任尔东南西北风。 —— 郑燮（xiè）《题画 竹石》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;自   强&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;39 ．天行健，君子以自强不息。 —— 《周易 乾 象》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40 ．胜人者有力，自胜者强。 —— 《老子》第三十三章&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;41 ．不怨天，不尤人。 —— 《论语 宪问》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42 ．天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为。  —— 《孟子 告子下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;43 ．生于忧患而死于安乐。 —— 《孟子 告子下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;44 ．路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。 —— 屈原《离骚》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45 ．以修身自强，则名配尧禹。 —— 《荀子 修身》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;46 ．能胜强敌者，先自胜者也。 —— 《商君书 画策》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;47 ．老骥伏枥，志在千里；烈士暮年，壮心不已。 —— 曹操《龟虽寿》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48 ．莫道桑榆晚，为霞尚满天。 —— 刘禹锡《酬乐天咏老见示》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;49 ．眼前多少难甘事，自古男儿当自强。 —— 李咸用《送人》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;50 ．生当作人杰，死亦为鬼雄。 —— 李清照《乌江》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;51 ．百尺竿头，更进一步。 —— 朱熹《答巩仲至》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;诚   信&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;52 ．修辞立其诚。 —— 《周易 乾 文言》言语应该建立在诚信的基础上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;53 ．不精不诚，不能动人。 —— 《庄子 鱼父》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;54 ．失信不立。 —— 《左传 襄公二十二年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;55 ．轻诺必寡信。 —— 《老子》第63章   轻易向别人承诺的人一定很少讲信用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;56 ．吾日三省吾身：为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？传不习乎？ —— 《论语 学而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;57 ．与朋友交，言而有信。 —— 《论语 学而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;58 ．人而无信，不知其可也。  —— 《论语 为政》可：可以立身处世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;59 ．民无信不立。 —— 《论语 颜渊》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60 ．言必信，行必果。 —— 《论语 子路》果：果断&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;61 ．一诺千金。 —— 《史记 季布栾布列传》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;知   耻&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;62 ．记己有耻。 —— 《论语 子路》用羞耻之心来约束自己的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;63 ．无羞恶之心，非人也。 —— 《孟子 公孙丑上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;64 ．人必自侮，然后人侮之。 —— 《孟子 离娄上》人一定是先有自取其辱的行为，别人才会侮辱他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;65 ．人不可以无耻，无耻之耻，无耻矣。 —— 《孟子 尽心上》：不知羞耻的那种羞耻，才真的是不知羞耻啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;66 ．知耻近乎勇。 —— 《礼记 中庸》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;67 ．人必其自爱也，而后人爱诸；人必其自敬也，而后人敬诸。 —— 杨雄《法言 君子》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;68 ．人有耻，则能有所不为。 —— 朱熹《朱子语类》倦十三&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;69 ．五刑不如一耻。 —— 吕坤《呻吟语 治道》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70 ．士皆知有耻，则国家永无耻矣。 —— 龚自珍《明良论二》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;改   过&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;71 ．见善则迁（学习），有过则改。 —— 《周易 益 象》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;72 ．改过不吝。 —— 《尚书 仲虺（huǐ）之诰》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;73 ．与人不求备，检身若不及。 —— 《尚书 伊训》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;74 ．人孰无过？过而能改，善莫大焉。 —— 《左传 宣公二年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;75 ．过而不改，是谓过矣。 —— 《论语 卫灵公》：有了错误而不改正，这便真叫错误了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;76 ．以铜为镜，可以正衣冠；以古为镜，可以知兴替；以人为镜，可以明得失。 —— 《旧唐书 魏征列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;77 ．言者无罪，闻者足戒。 —— 白居易《与元九书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;78 ．过而不能知，是不智也；知而不能改，是不勇也。 —— 李觏《易论第九》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;79 ．闻过则喜，知过不讳，改过不惮。 —— 陆九渊《与傅全美》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80 ．有则改之，无则加勉。 —— 朱熹《四书章句集注 &lt;论语集注 &gt; 卷一》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;81 ．不贵于无过，而贵于能改过。 —— 王守仁《改过》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;82 ．秦恶闻其过而亡，汉好谋能听而兴。 —— 薛瑄《读书录》卷十&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;83 ．改身之过，迁（发扬）身之善，谓之“修身”。 —— 颜元《颜习斋先生言行录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;84 ．忠言逆耳利于行，良药苦口利于病。 —— 《增广贤文》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;厚   仁&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;85 ．惟仁者能好人，能恶人。 —— 《论语 里仁》只有仁者才知道怎么爱人，怎么恨人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;86 ．人而不仁，如礼何？人而不仁，如乐何？ —— 《论语 八佾（yì）》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;87 ．仁者寿。 —— 《论语 雍也》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;88 ．仁者无敌。 —— 《孟子 梁惠王上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;89 ．己所不欲，勿施于人。 —— 《论语 颜渊》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90 ．宽则得众。  —— 《论语 阳货》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;91 ．老吾老，以及人之老；幼吾幼，以及人之幼。  —— 《孟子 梁惠王上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;92 ．君子莫大乎与人为善。 —— 《孟子 公孙丑上》君子最高得德行就是同别人一道行善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;93 ．爱人者，人恒爱之；敬人者，人恒敬之。 —— 《孟子 离娄下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;94 ．与人善言，暖于布帛；伤人以言，深于矛戟。  —— 《荀子 荣辱》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;95 ．不蔽人之善，不言人之恶。 —— 《战国策 魏策》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;96 ．爱之不以道，适所以害之也。 —— 《资治通鉴》卷九十六   爱他的方式如果不正确，恰恰是害了他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;97 ．以爱己之心爱人，则尽仁。 —— 张载《正蒙 中正》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;98 ．民，吾同胞；物，吾与也。 —— 张载《正蒙 乾称》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;贵   和&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;99 ．二人同心，其利断金。 —— 《周易 系辞上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 ．亲仁善邻，国之宝也。 —— 《左传 隐公六年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;101 ．礼之用，和为贵。 —— 《论语 学而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;102 ．君子和而不同，小人同而不和。 —— 《论语 子路》君子与人和谐相处，却有自己的主见；小人容易苟同别人，却不能与人和平共处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;103 ．君子和而不流。（流：盲从） —— 《礼记 中庸》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;104 ．乐民之乐者，民亦乐其乐；   忧民之忧者，民亦忧其忧。 —— 《孟子 梁惠王下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;105 ．天时不如地利，地利不如人和。 —— 《孟子 公孙丑下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;106 ．千人同心，则得千人力；万人异心，则无一人之用。 —— 《淮南子 兵略训》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;107 ．单者易折，众则难摧。 —— 崔鸿《三十国春秋 西秦录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;108 ．和以处众，宽以接下，恕以待人，君子人也。 —— 林逋《省心录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;109 ．有朋自远方来，不亦乐乎？ —— 《论语 学而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;110 ．君子成人之美，不成人之恶。 —— 《论语 颜渊》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;111 ．君子之交淡若水，小人之交甘若醴。君子淡以亲，小人甘以绝。（纯洁的友谊不带任何功利色彩，就像水一样清澈透明。）  —— 《庄子 山木》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;敦   亲&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;112 ．哀哀父母，生我劬劳。 —— 《诗经 小雅 蓼莪》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;113 ．事父母，能竭其力。 —— 《论语 学而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;114 ．父慈而教。 —— 《左传 昭公二十六年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;115 ．爱亲者，不敢恶于人；敬亲者，不敢慢于人。 —— 《孝经 天子》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;116 ．孝在于质实，不在于饰貌。 —— 桓宽《盐铁论 孝养》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;117 ．谁言寸草心，报得三春晖。 —— 孟郊《游子吟》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;118 ．夫妇和而后家道成。 —— 《幼学琼林 夫妇》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;119 ．兄弟敦和睦，朋友笃诚信。 —— 陈子昂《座右铭》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;120 ．父不慈则子不孝。 —— 颜之推《颜氏家训 治家》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;121 ．家必自毁，而后人毁之。 —— 《孟子 离娄上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;122 ．贫贱之交不可忘，糟糠之妻不下堂。 —— 《后汉书 宋弘列传》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;重   义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;123 ．多行不义必自毙。 —— 《左传 隐公元年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;124 ．义以生利，利以丰民。 —— 《国语 晋语》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;125 ．见利思义。 —— 《论语 宪问》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;126 ．见得思义。 —— 《论语 季氏》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;127 ．义，志以天下为芬。 —— 《墨子 ? 经说上》：义，就是立志把天下的事作为自己分内的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;128 ．非其有而取之，非义也。 —— 《孟子 尽心上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;129 ．生亦我所欲也，义亦我所欲也；二者不可得兼，舍生而取义者也。 —— 《孟子 告子上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;130 ．先义而后利者荣，先利而后义者辱。 —— 《荀子 荣辱》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;131 ．临难毋苟免。 —— 《礼记 曲礼上》：在灾难与危险面前，不要苟且偷生而失去做人的气节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;132 ．义之法在正我，不在正人。 —— 董仲舒《春秋繁露 仁义法》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;133 ．义者，心之养也；利者，体之养也。 —— 董仲舒《春秋繁露 身之养重于义》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;134 ．君子义以为质，得义则重，失义则轻，由义为荣，背义为辱。 —— 陆九渊《与郭邦逸》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;尚   勇&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;135 ．视死如归。 —— 《管子 小匡》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;136 ．率义之为勇。 —— 《左传 哀公十六年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;137 ．见义不为，无勇也。 —— 《论语 为政》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;138 ．仁者必有勇，勇者不必有仁。 —— 《论语 宪问》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;139 ．仁者不忧，知者不惑，勇者不惧。 —— 《论语 宪问》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;140 ．义之所在，不倾于权，不顾其利。 —— 《荀子 荣辱》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;141 ．知而好问者圣，勇而好问者胜。 —— 《文字 自然》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;142 ．不入虎穴，不得虎子。 —— 《后汉书 班超列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;143 ．小勇，血气所为；大勇，义理所发。 — 朱熹《四书章句集注 &lt;孟子集注&gt; 卷二》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;144 ．初生之犊不惧虎。 —— 罗贯中《三国演义》第 74 回&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;好   学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;145 ．学而时习之，不亦说乎？ —— 《论语 学而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;146 ．学而不思则罔，思而不学则殆。 —— 《论语 为政》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;147 ．学而不厌，诲人不倦。 —— 《论语 述而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;148 ．敏而好学，不耻下问。 —— 《论语 公冶长》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;149 ．笃信好学，守死善道。 —— 《论语 泰伯》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;150 ．吾尝终日不食，终夜不寝，以思，无益，不如学也。 —— 《论语 卫灵公》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;151 ．博学而笃志，切问而近思。—— 《论语 子张》：广博地学习以坚定自己的意志，恳切的提问并且联系实际进行思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;152 ．博学而详说之，将以反说约也。 —— 《孟子 离娄下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;153 ．尽信《书》，则不如无《书》。 —— 《孟子 尽心下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;154 ．学至乎没而后止。 —— 《荀子 劝学》：学习到生命的最后一刻才算中止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;155 ．玉不琢，不成器；人不学，不知道。 —— 《礼记 学记》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;156 ．博学之，审问之，慎思之，明辨之，笃行之。  —— 《礼记 中庸》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;157 ．三人行，必有我师焉，择其善者而从之，其不善者而改之。 —— 《论语 述而》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;158 ．见贤思齐焉，见不贤而内自省也。 —— 《论语 里仁》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;159 ．善学者，假人之长以补其短。 —— 《吕氏春秋 用众》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;160 ．读书破万卷，下笔如有神。 —— 杜甫《奉赠韦左丞丈二十二韵》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;161 ．行成于思，毁于随。 —— 韩愈《进学解》：德行由于深思而有所成就，因随声附和而毁掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;162 ．圣人无常师。 —— 韩愈《师说》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;163 ．学贵得师，亦贵得友。 —— 唐甄《潜书 讲学》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;164 ．少壮不努力，老大徒伤悲。 —— 汉乐府古辞《长歌行》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;165 ．盛年不重来，一日难再晨。及时当勉励，岁月不待人。——陶渊明《杂诗八首》之一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;166 ．莫等闲，白了少年头，空悲切。 —— 岳飞《满江红 写怀》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;167 ．少年易老学难成，一寸光阴不可轻。 —— 朱熹《劝学》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;168 ．明日复明日，明日何其多！我生待明日，万事成蹉跎。 —— 文嘉《明日歌》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;审   势&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;169 ．知人者智，自知者明。 —— 《老子》的 33 章&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;170 ．知足不辱，知止不殆。 —— 《老子》第 44 章：知道满足就不会受到屈辱，知道适可而止就不会有危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;171 ．祸兮福之所倚，福兮祸之所伏。 —— 《老子》第 58 章&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;172 ．合抱之木，生于毫末；九层之台，起于累土；千里之行，始于足下。 —— 《老子》第 64 章&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;173 ．圣人择可言而后言，择可行而后行。 —— 《管子 形势解》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;174 ．三思而后行。 —— 《论语 公冶长》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;175 ．欲速则不达，见小利则大事不成。 —— 《论语 子路》   如果贪求小利，就不能成就大事。（后句）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;176 ．人无远虑，必有近忧。 —— 《论语 卫灵公》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;177 ．不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海。 —— 《荀子 劝学》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;178 ．千丈之堤，以蝼蚁之穴溃。 —— 《韩非子 喻老》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;179 ．亡羊而补牢，未为迟也。 —— 《战国策 楚策》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;180 ．差若毫厘，谬以千里。 —— 《礼记 经解》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;181 ．凡事预则立，不预则废。 —— 《礼记 中庸》：凡事如果能预先充分准备就会成功，否则就会失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;182 ．惟有道者能备患于未形也。 —— 《管子 牧民》：只有有远见的人才能够在祸患没有形成的时候就预防它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;83 ．居安思危，思则有备，有备无患。 —— 《左传 襄公十一年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;184 ．前事之不忘，后事之师。 —— 《战国策 赵策》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;185 ．前车覆，后车诫。 —— 《汉书 贾谊传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;186 ．傲不可长，欲不可纵，志不可满，乐不可极。 —— 《礼记 曲礼上》：骄傲不可滋长，欲望不可以放纵，不能让自己志得意满，不应该使自己乐到极端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;187 ．善不可谓小而无益，不善不可谓小而无伤。 —— 贾谊《新书 审微》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;188 ．运筹策帷帐之中，决胜于千里之外。 —— 《史记 高祖本纪》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;189 ．勿以恶小而为之，勿以善小而不为。 —— 《三国志 蜀书 先住传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;190 ．乐不可极，极乐成哀；欲不可纵，纵欲成灾。 —— 吴兢《贞观政要 刑法》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;191 ．夫祸患常积于忽微，而智勇多困于所溺。  —— 《新五代史 伶官传序》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;求   新&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;192 ．终日乾乾，与时偕行。 —— 《周易 乾 文言》：一天到晚谨慎做事，自强不息，和日月一起运转，永不停止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;193 ．日新之谓盛德。 —— 《周易 系辞上》：每天都有新的变化才是大德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;194 ．穷则变，变则通，通则久。 —— 《周易 系辞下》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;195 ．苟日新，日日新，又日新。 —— 《礼记 大学》：如果能每天除旧更新，就要天天除旧更新，不间断地更新又更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;196 ．天变不足畏，祖宗不足法，人言不足恤。（担心）  —— 《宋史 王安石列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;197 ．德贵日新。 —— 康有为《论语注》卷九&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;198 ．惟进取也故日新。 —— 梁启超《少年中国说》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;199 ．青，取之于蓝而青于蓝。 —— 《荀子 劝学》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;200 ．君子之学必日新，日新者日进也。不日新者必日退，未有不进而不退者。—— 程颢．程颐《二程集 河南程氏遗书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;201 ．为学须觉今是而昨非，日改月化，便是长进。 —— 朱熹《朱子语类》卷八&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;202 ．欲穷千里目，更上一层楼。 —— 王之涣《登鹳鹊楼》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;203 ．沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春。 —— 刘禹锡《酬乐天扬州初逢席上见赠》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;勤   俭&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;204 ．君子以俭德辟难。 —— 《周易 否》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;205 ．克勤于邦，克俭于家。 —— 《尚书 大禹谟》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;206 ．俭，德之共也；侈，恶之大也。 —— 《左传 庄公二十四年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;207 ．民生在勤，勤则不匮。 —— 《左传 宣公十二年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;208 ．俭节则昌，淫佚则亡。 —— 《墨子 辞过》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;209 ．锄禾日当午，汗滴禾下土。谁知盘中餐，粒粒皆辛苦。 —— 李绅《悯农》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;210 ．历览前贤国与家，成由勤俭破由奢。 —— 李商隐《咏史》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;211 ．忧劳可以兴国，逸豫可以亡身。 —— 《新五代史 伶官传序》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;212 ．由俭入奢易，由奢入俭难。 —— 司马光《训俭示康》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;213 ．取之有度，用之有节，则常足。 —— 《资治通鉴》卷二百三十四&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;214 ．惟俭可以助廉，惟恕可以成德。 —— 《宋史 范纯仁列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;215 ．一粥一饭，当思来处不易；半丝半缕，恒念物力维艰。 —— 朱柏庐《治家格言》&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;奉   公&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;216 ．以公灭私，民其允怀。 —— 《尚书 周官》：以公心灭私情，民众才会心悦诚服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;217 ．大义灭亲。 —— 《左传 隐公四年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;218 ．公家之利，知无不为，忠也。 —— 《左传 僖公九年》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;219 ．其身正，不令而行；其身不正，虽令不从。 —— 《论语 子路》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;220 ．上有好者，下必有甚焉者矣。 —— 《孟子 滕文公上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;221 ．刑过不避大臣，赏善不遗匹夫。 —— 《韩非子 有度》：惩罚有罪过的人，即使大臣也不能放过；赏赐做好事的人，即使平民百姓也不能漏掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;222 ．公生明，偏生暗。 —— 《荀子 不苟》：公正就政治清明，偏私则政治黑暗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;223 ．大道之行也，天下为公。 —— 《礼记 礼运》：在圣人治理的时代，天下是公有的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;224 ．国尔忘家，公尔忘私，利不苟就，害不苟去，惟义所在。 —— 贾谊《新书 阶级》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;225 ．衡之于左右，无私轻重，故可以为平；绳之于内外，无私曲直，故可以为正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 《淮南子 主术训》：考察左右的人，任用没有偏私，才可以算作公平；监督朝廷内外，判别是非没有偏颇，才可以算作正直。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;226 ．治国有常，而利民为本。 —— 《淮南子 泛论训》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;227 ．公正无私，一言而万民齐。 —— 《淮南子 修务训》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;228 ．奉公如法则上下平。 —— 《史记 廉颇蔺相如列传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;229 ．不别亲疏，不殊贵贱，一断于法。 —— 《史记 太史公自序》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;230 ．临官莫如平，临财莫如廉。 —— 刘向《说苑 正理》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;231 ．圣人不敢以亲戚之恩而废刑罚，不敢以怨仇之忿而废庆赏。—— 徐干《中论 赏罚》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;232 ．鞠躬尽瘁，死而后已。 —— 诸葛亮《后出师表》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;233 ．有公心必有公道，有公道必有公制。 —— 傅玄《傅子 通志》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;234 ．发号施令，在乎必行；赏德罚罪，在乎不滥。 —— 包拯《论星变》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;235 ．有功则赏，有罪则刑。 —— 司马光《进修心治国要札子状》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;236 ．惟公则生明，惟廉则生威。 —— 石成金《传家宝 绅瑜》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;237 ．人人好公，则天下太平；人人营私，则天下大乱。 —— 刘鹗《老残游记》第九回&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;务   实&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;238 ．知之为知之，不知为不知，是知也。 —— 《论语 为政》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;239 ．君子耻其言而过其行。 —— 《论语 宪问》君子以说的多．做得少为耻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;240 ．士虽有学，而行为本焉。 —— 《墨子 修身》：读书人虽然有学问，但是亲身实践才是根本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;241 ．道虽迩，不行不至；事虽小，不为不成。 —— 《荀子 修身》：路程虽近，不走就达不到目的地；事情虽小，不做就成功不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;242 ．善言古者必有节于今，善言天者必有证于人。 —— 《荀子 性恶》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;243 ．谨于言而慎于行。 —— 《礼记 缁衣》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;244 ．君子强学而力行。 —— 杨雄《法言 修身》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;245 ．实事求是。 —— 《汉书 河间献王刘德传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;246 ．百闻不如一见。 —— 《汉书 赵冲国传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;247 ．临渊羡鱼，不如退而结网。 —— 《汉书 董仲舒传》&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/诸子百家名言/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/👀态度观点/</id><title>👀态度观点</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506875+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;👀态度观点&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;①提观点&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;直接式：解读思想——&amp;gt;——重申意义。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;引用式：引用名言警句，身边事例，寓言故事。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;联想式：联想自己和身边事。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;②重分析&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;展开讲道理时注意举例&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分主体论证：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微观——个人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中观——企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宏观——国家&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正反对比论证：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;方式：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;正：意义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反：危害&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;角度：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微观——个人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中观——企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宏观——国家&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;③抓落实&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;分主体提对策&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微观——个人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中观——企业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宏观——国家&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;对策主要为解决“重分析”中的问题，或加深好的意义的积极做法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果三方面不太好想对策，可以只谈自己如何做，注意此时要把自己设想为政府工作人员。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;④做结尾&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;概括式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;展望式&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;非必须，可融入“抓落实”中，稍加带过。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content><link href="/archives/👀态度观点/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/🌉社会现象/</id><title>🌉社会现象</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506829+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;🌉社会现象&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;①提观点&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;基本看法-&amp;lt;支持/反对&amp;gt;-辩证&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;直接式    &lt;strong&gt;&lt;em&gt;1~2句话简略表明&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;直接表态    &amp;lt;支持/赞同&amp;gt; &amp;lt;反对/不认同&amp;gt; &amp;lt;辩证/全面看待/理性分析/不能一刀切&amp;gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情感流露    &amp;lt;欣慰/感动&amp;gt; &amp;lt;痛心/担忧&amp;gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引用式&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;名句/俗语/古诗词/领导人讲话&amp;gt; &lt;em&gt;须点明和题干的关系，可能不贴切，尽量靠拢&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;联想式&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;lt;相关热点/政策/谚语故事/自身经历等&amp;gt; &lt;em&gt;和“引用式”略像，可以结合记忆&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;②重分析&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;影响&amp;lt;意义/危害&amp;gt;，成因等。&lt;em&gt;详略有致&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;主体分析法&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;lt;普通现象类/事件/统计结果等&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;直接提取 &lt;em&gt;[小学生/传统文化]&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推出主体 &lt;em&gt;[学校/家长/媒体/国家]&lt;/em&gt; 究其原因，潜藏主体。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行为分析法&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;lt;分析行为本身，适用于政府或其他机构的做法/政策/规定&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目的：政策初衷一般为好。&lt;em&gt;注意说出好在何处&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做法：政策执行时行为/做法好不好。&lt;em&gt;执行和方案合理性分析&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Q：如何分析做法？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A：&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;合理性。&lt;em&gt;合乎情理或法理&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;操作性。&lt;em&gt;人员/技术/资金&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可行性。&lt;em&gt;政策执行有危害，得不偿失等。结果无法实现。&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结果：能否解决本质问题。&lt;strong&gt;&lt;em&gt;是否和政策初衷相符合或相违背？&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;示例：&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;目的：为了激发创业活力，减少体制束缚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做法：缺少细化，离岗工作不容易监管，存在以权谋私隐患，双兜底保障动力少，人才流失需谨慎。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结果：效果无法真正保障。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;切片分析法&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;lt;适用于题干较长，关键词较多的情况&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关键词逐个分析&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Q：如何切片？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A：&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;按关键词拆分：背景/现状/问题/原因/意义等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;按不同事件拆分。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;③抓落实&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;也就是提对策，针对“重分析”中的问题或意义逐条提出。难想的对策可以不提，只提有把握容易展开的对策。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;问题--解决方法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好事--肯定/宣传/落实/完善 &lt;em&gt;如何让其长期更好&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;④做结尾&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;非必须&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;展望式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;概括式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这就厉害了&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content><link href="/archives/🌉社会现象/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/🤪自我认知与职位匹配/</id><title>🤪自我认知与职位匹配</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506788+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;🤪自我认知与职位匹配&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;诚实&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客观中立&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;自我认知&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1.请用三分钟介绍自己&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;优点+缺点&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;注意不要把优点当作缺点说&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;分类&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;品行 &lt;em&gt;&lt;为人正直&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知识 &lt;em&gt;&amp;lt;专业知识/知识涉猎广泛&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能力 &lt;em&gt;&amp;lt;组织能力/策划能力/说服别人的能力&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生活 &lt;em&gt;&lt;生活规律&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;2.用一句话介绍自己&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先用一句话引出&lt;strong&gt;优点&lt;/strong&gt;，再简要说明这种“性格”会带来的&lt;strong&gt;缺点&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;例如：但行好事，莫问前程。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;优点：不追逐名利，踏实肯干。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缺点：缺乏长期规划，责任心不强，缺乏动力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;3.你最......是什么&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你最失败的事是什么？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;事件 &lt;em&gt;&lt;简短&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经验教训 &lt;em&gt;&amp;lt;端正态度+正确方法+扎实基本功&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生影响 &lt;em&gt;&amp;lt;获得了什么提升，以后会怎么做。&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;你最喜欢的书是什么？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;和上题的答题思路相同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;是什么书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过这本书了解了什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对你的影响是什么。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;职位匹配&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1.你为什么报考......?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;角度：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;专业&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;性格&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;职业 &lt;em&gt;&amp;lt;职业规划倾向于哪&lt;strong&gt;一类&lt;/strong&gt;，有明确的规划方向&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;文字档案&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前台服务&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;价值 &lt;em&gt;&lt;在这里可以实现自身价值&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现实&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;2.你最喜欢的工作/领导/......是什么？&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;工作类型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作条件&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;好的领导同事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有发挥自己能力特长的平台。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能从事一些有创造性的工作。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;表明态度&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不完全由个人的喜好选择工作，还要根据社会的需求选择自己的工作，只要是能创造社会价值，能为人民服务的工作，我也一定会努力做好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你最不喜欢的工作？&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;只拿钱，不做事的工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不能创造价值，不能成长，不能为社会服务。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;3.单位留人的方式有感情留人和事业留人，你认为哪个对你更加重要？&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;两个都很重要&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选取一个角度说明哪个更重。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;4.人生如棋子，谈谈实际工作中你如何做好小卒的工作。&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;从小事到大义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;要有牺牲奉献精神，态度端正，做好本职工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做小卒也有远大的理想，为国家，为人民做贡献。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;立志做大事不求做大官，默默贡献。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;压力测试&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;1.基层公务员工资待遇低，压力越来越大，责任重，你为什么还要报考公务员？&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不要片面极端看问题&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;正向表态 &lt;em&gt;&lt;能接受&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自身对策化解&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;工资待遇低——本人生活简朴。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;压力大——提高自身能力和工作效率缓解压力。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家对策化解&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;对国家有信心，相信国家会综合考虑我们这种情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过制度改革有效安排公务员的工作制度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个好的国家好的社会一定会维系一个基本的公平。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个人可以吃亏，但是制度上不能吃亏，我们一定可以通过努力把这种情况协调好。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;2.现在社会上有很多公务员培训班，你参加过吗？&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;参加过&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;比较重视这次的考试&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;培训班的作用是有限的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把报培训班当作一种学习知识能力的途径&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;未参加&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;为参加过培训班的辩护。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content><link href="/archives/🤪自我认知与职位匹配/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/🌎看问题的角度/</id><title>🌎看问题的角度</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506750+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h1&gt;🌎看问题的角度&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;和平是相对的，变化是绝对的，什么人都能说话这世界就乱了，什么人都不能说话这社会就死了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客观中立。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-width="1920" data-height="1080" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/noiraimer/Pic/imgvlcsnap-2019-01-08-13h35m19s226.png" alt="" /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</content><link href="/archives/🌎看问题的角度/" rel="alternate"/><published>2019-02-21T00:00:00+08:06</published></entry><entry><id>/archives/图形推理/</id><title>图形推理</title><updated>2020-02-16T11:12:49.506665+00:00</updated><author><name>无尽藏海</name><uri>https://wiki.noiramr.cn</uri></author><content>&lt;h2&gt;一、对称性&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;特征图&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;轴对称：A、Y、☆、▷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中心对称：S、N、Z、▱&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轴对称+中心对称：▞&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、笔画数&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;特征图：“日”、“田”字变形图，五角星、多圆相切或相交。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="assets/image-20200216181517570.png" alt="image-20200216181517570"  /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;三、曲直&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-width="-1" data-height="-1" src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/noiraimer/site-wiki@gh-pages/archives/assets/f3473a77ec64493780433c6c42fc8b9f.svg" alt="曲直" /&gt;&lt;figcaption&gt;曲直&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;属性规律&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;曲直性(出现全直或全曲图形)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数量规律&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;直线数   &lt;img src="assets/image-20200216184510301.png" alt="image-20200216184510301"  /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曲线数   &lt;img src="assets/image-20200216184704819.png" alt="image-20200216184704819"  /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曲直交点&lt;img src="assets/image-20200216184759849.png" alt="image-20200216184759849"  /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复合考点&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;曲直性+面数量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曲直性+笔画数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曲直性+数量规律&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;四、功能元素&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;五、位置+样式&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;六、空间重构&lt;/h2&gt;
</content><link href="/archives/图形推理/" rel="alternate"/><published>2020-02-16T00:00:00+08:06</published></entry></feed>